[{ "answer" : "अंकारा", "question" : "टर्की (तुर्कस्तान)ची राजधानी." },
{ "answer" : "अंजनी", "question" : "हिला वायुकृपेने हनुमान पुत्र झाला." },
{ "answer" : "अंजनेरी", "question" : "वायुपूत्र हनुमान याचा जन्म या ठिकाणी झाला." },
{ "answer" : "अंबिले", "question" : "संत तुकारामांचे आडनाव." },
{ "answer" : "अकबर", "question" : "प्रसिद्ध बुलंद दरवाजा या मोगल बादशहाने बांधला." },
{ "answer" : "अक्रा", "question" : "घाना या देशाची राजधानी." },
{ "answer" : "अक्ष", "question" : "रावन व मंदोदरी यांचा पुत्र." },
{ "answer" : "अक्षयघाट", "question" : "मोरारजी देसाई यांचे समाधी स्थान." },
{ "answer" : "अक्षौहिणी", "question" : "२१८७० हत्ती, तितकेच रथ, ६५६१० घोडे व १०९३५० पायदळ मिळून होणारे सैन्य." },
{ "answer" : "अगरतळा", "question" : "त्रिपुरा या राज्याची राजधानी." },
{ "answer" : "अचमद सुकार्नो", "question" : "इंडोनेशियाचे संस्थापक अध्यक्ष." },
{ "answer" : "अजिंठा", "question" : "भारतातील सर्वात लांब लेणी." },
{ "answer" : "अटल बिहारी वाजपेयी", "question" : "भारतीय जनता पार्टीचे पहिले अध्यक्ष." },
{ "answer" : "अठरा", "question" : "हिंदू धर्मातील पुराणांची संख्या." },
{ "answer" : "अणू", "question" : "मुलद्रव्याचा सर्वात लहान अविभाज्य कण." },
{ "answer" : "अथर्ववेद", "question" : "चार वेदांपैकी सर्वात शेवटी लिहीला गेलेला वेद." },
{ "answer" : "अथेन्स", "question" : "ग्रीस ची राजधानी." },
{ "answer" : "अदिती", "question" : "वामनावतारी विष्णुची माता." },
{ "answer" : "अनिल", "question" : "कवी आत्माराम रावजी देशपांडे यांचे टोपण नाव." },
{ "answer" : "अनुराधा पाल", "question" : "देशातील पहिली महिला तबलजी." },
{ "answer" : "अपोलो मोहीम", "question" : "चंद्रावरील पहिली मोहीम. या मोहीमेद्वारे नीलआर्मस्ट्रॉंग यांनी चंद्रावर प्रथम पाऊल टाकले." },
{ "answer" : "अबुजा", "question" : "नायजेरियाची राजधानी." },
{ "answer" : "अबोध", "question" : "माधुरी दीक्षितचा पहिला चित्रपट." },
{ "answer" : "अभिनव भारत", "question" : "वि.दा.सावरकर यांनी बांधलेली तरुण क्रांतिकारकांची गुप्तसंघटना." },
{ "answer" : "अमरकंटक", "question" : "नर्मदा नदीचे उगमस्थान." },
{ "answer" : "अमूल डेरी", "question" : "भारतातील सर्वात मोठी सहकारी दूध वितरण संस्था." },
{ "answer" : "अमृतसर", "question" : "जालियनवाला बाग येथे आहे." },
{ "answer" : "अमृतसर", "question" : "हे शहर सुवर्ण मंदिरांचे शहर म्हणुन ओळखले जाते." },
{ "answer" : "अमेझॉन नदी", "question" : "जगातील नाईल खालोखाल दुस-या क्रमांकाची लांब नदी." },
{ "answer" : "अमेरिका", "question" : "कॉपीराईटचा कायदा प्रथम या देशाने केला." },
{ "answer" : "अमेरिका", "question" : "मानवाला चंद्रावर उतरविण्यात यशस्वी ठरलेले पहिले राष्ट्र." },
{ "answer" : "अमेरिका", "question" : "सूर्यास्ताचा देश." },
{ "answer" : "अयोध्या", "question" : "श्रीरामाची जन्मभूमी." },
{ "answer" : "अरबी", "question" : "इजिप्तची अधिकृत भाषा." },
{ "answer" : "अरुणाचल प्रदेश", "question" : "आसाम पासून १९८७ साली निर्माण झालेले राज्य." },
{ "answer" : "अरुणाचल प्रदेश", "question" : "भारतातील सर्वात पुर्वेकडील राज्य." },
{ "answer" : "अर्कल स्मिथ", "question" : "रिझर्व बॅंक ऑफ इंडीयाचे पहिले गव्हर्नर." },
{ "answer" : "अलहाबाद", "question" : "भारतीय प्रमाणवेळ या ठिकाणापासुन मोजण्यात येते." },
{ "answer" : "अलिबाग", "question" : "रायगड जिल्ह्याचे मुख्यालय." },
{ "answer" : "अलेक्झांडर कनिंगहॅम", "question" : "भारतीय पुरातत्त्व सर्वेक्षण खात्याचे पहिले महानिर्देशक." },
{ "answer" : "अलेक्झांडर कनिंगहॅम", "question" : "भारतीय पुरातत्त्वशास्त्राचे जनक." },
{ "answer" : "अल्टीमिटर", "question" : "उंची मापक उपकरण." },
{ "answer" : "अल्ट्राव्हायोलेट", "question" : "या किरणांमुळे त्वचा काळी पडते." },
{ "answer" : "अल्लाउद्दीन खलजी", "question" : "दक्षिण भारतावर स्वारी करणारा पहिला तुर्की सेनापती." },
{ "answer" : "अशोक स्तंभ", "question" : "भारताचे राजचिन्ह." },
{ "answer" : "अस्ताना", "question" : "कजाकस्तान या देशाचीच राजधानी." },
{ "answer" : "अहमदनगर", "question" : "प्रसिद्ध शिर्डी मंदिर या जिल्ह्यात आहे." },
{ "answer" : "अहमदनगर", "question" : "महाराष्ट्रातील क्षेत्रफळाने सर्वात मोठा जिल्हा." },
{ "answer" : "आंबेडकर डॉ.बाबासाहेब", "question" : "भारताचे पहिले कायदामंत्री." },
{ "answer" : "आईस हॉकी", "question" : "कॅनडाचा राष्ट्रीय खेळ." },
{ "answer" : "आकियो मोरिता", "question" : "sony कंपनीचे संस्थापक.(जपान)" },
{ "answer" : "आग्रा", "question" : "सुप्रसिद्ध ताजमहाल या शहरामध्ये आहे." },
{ "answer" : "आनंदपूर साहेब", "question" : "गुरु तेगबहादूर यांनी स्थापन केलेले पंजाब मधील खेडे." },
{ "answer" : "आनंदवन", "question" : "समाजसेवक स्व.बाबा आमटे यांचा आश्रम येथे आहे." },
{ "answer" : "आफ्रा बेन", "question" : "गुलामांविषयी कळकळीने लिहिणा-या पहिल्या ब्रिटिश लेखिका." },
{ "answer" : "आयसोबार्स", "question" : "नकाशावर समानहवेचा दाब जोडणा-या जगाच्या रेषा." },
{ "answer" : "आयोडीन", "question" : "गॉयटर हा रोग आहारातील .... या घटका अभावी होतो." },
{ "answer" : "आरती शहा", "question" : "इंग्लीश खाडी पोहून गेलेली पहिली भारतीय महिला." },
{ "answer" : "आर्द्रता", "question" : "हवेतील बाष्पाचा अंश." },
{ "answer" : "आर्यभट्ट", "question" : "भारतातील पहिला उपग्रह." },
{ "answer" : "आर्यभट्ट", "question" : "यांनी शुन्य़ाचा शोध लावला." },
{ "answer" : "आळंदी", "question" : "संत ज्ञानेश्वरांची समाधी येथे आहे." },
{ "answer" : "आवली", "question" : "संत तुकारामांची पत्नी." },
{ "answer" : "आशिया", "question" : "सर्वात मोठे व दाट लोकवस्ती असलेला खंड." },
{ "answer" : "आस्थिमज्जा", "question" : "शरीरात लाल रक्तपेशी या अवयवात तयार होतात." },
{ "answer" : "इंग्रजी", "question" : "या भाषेत सर्वात जास्त शब्द आहेत." },
{ "answer" : "इंग्लंड", "question" : "या देशाचे लिखीत संविधान नाही." },
{ "answer" : "इंटरपोल", "question" : "आंतरराष्ट्रीय पोलीस संघटना." },
{ "answer" : "इंडीया गॅजेट", "question" : "हे भारतातील पहिले वर्तमानपत्र कोलकाता येथुन प्रकाशित झाले." },
{ "answer" : "इंडोनेशिया", "question" : "भारताच्या आग्नेय दिशेला हा देश आहे." },
{ "answer" : "इंडोनेशिया", "question" : "हा देश नारळांचा मुळ देश मानला जातो." },
{ "answer" : "इंदिरा गांधी", "question" : "भारतरत्न मिळविणारी पहिली महिला." },
{ "answer" : "इंदिरा गांधी", "question" : "भारतातील पहिली महिला पंतप्रधान." },
{ "answer" : "इंदिरा गांधी", "question" : "या भारतीय स्त्रीला राष्ट्रमाता असे म्हटले जाते." },
{ "answer" : "इंफाळ", "question" : "मणिपूरची राजधानी." },
{ "answer" : "इचलकरंजी", "question" : "महाराष्ट्राचे मॅचेस्टर." },
{ "answer" : "इटानगर", "question" : "अरुणाचल प्रदेशची राजधानी." },
{ "answer" : "इटालिया", "question" : "या भाषेत सर्वात कमी शब्द आहेत." },
{ "answer" : "इमू", "question" : "हा पक्षी उलट्या दिशेने चालू शकतो." },
{ "answer" : "इसा", "question" : "ही संयुक्त युरोपियन देशांनी एकत्र येवून अंतराळ संशोधन करणारी संस्था स्थापन केली." },
{ "answer" : "इस्लाम", "question" : "पाकिस्तान मधील मुख्यधर्म." },
{ "answer" : "इस्लामाबाद", "question" : "पाकिस्तानची राजधानी." },
{ "answer" : "ईल", "question" : "पाण्याबाहेर जगु शकणारा मासा." },
{ "answer" : "ईश्वरचंद्र विद्यासागर", "question" : "विधवा विवाह कायद्याचे जनक." },
{ "answer" : "उग्रसेन", "question" : "कंसाचा पिता, मथुरेचा यादव राजा." },
{ "answer" : "उटी", "question" : "निलगिरी पर्वतातील प्रसिद्ध थंड हवेचे ठिकाण." },
{ "answer" : "उत्तरा", "question" : "महाभारतातील अभिमन्यूच्या पत्नीचे नाव." },
{ "answer" : "उत्साद इशा", "question" : "ताजमहाल या वास्तुचा शिल्पकार." },
{ "answer" : "उदयपूर", "question" : "राजस्थान मधील शुभ्रनगरी शहर." },
{ "answer" : "उमा भारती", "question" : "मध्य प्रदेशच्या पहिल्या महिला मुख्यमंत्री." },
{ "answer" : "उर्मिला", "question" : "रामायनातील लक्ष्मणाच्या पत्नीचे नाव." },
{ "answer" : "उल्हास", "question" : "ठाणे जिल्ह्यातील सर्वात लांब नदी." },
{ "answer" : "उस्मान ख्वाजा", "question" : "ऑस्ट्रेलियन क्रिकेट संघामध्ये सामील होणारा पहिला मुस्लीम खेळाडू." },
{ "answer" : "ऋग्वेद", "question" : "जगातील सर्वात प्राचीन धर्मग्रंथ." },
{ "answer" : "ऋग्वेद", "question" : "संस्कृत वाङमयातील पहिला ग्रंथ." },
{ "answer" : "एंडीज", "question" : "पेरु या देशातील पर्वतरांग." },
{ "answer" : "एटना", "question" : "जगातले सर्वात क्रियाशील ज्वालामुखी." },
{ "answer" : "एडवर्ड जेन्नर", "question" : "लसीकरणाचा जनक." },
{ "answer" : "एड्स", "question" : "एलिसा चाचणी या रोगाचे निदान करण्यासाठी घेतली जाते." },
{ "answer" : "एम्परर पेंग्वीन", "question" : "जगातील सर्वात मोठा पेंग्वीन." },
{ "answer" : "एस्बेस्टॉस", "question" : "अग्नीत पेट न घेणारा पदार्थ." },
{ "answer" : "ऐजॉल", "question" : "मिझोरामची राजधानी." },
{ "answer" : "ऐरावत", "question" : "इंद्राच्या हत्तीचे नाव." },
{ "answer" : "ऑक्सफर्ड", "question" : "‘ क्रिकेट ’ या शब्दाची पहिली नोंद या शब्दकोशात झाली." },
{ "answer" : "ऑस्ट्रेलिया", "question" : "कांगारुंचा देश." },
{ "answer" : "ऑस्ट्रेलिया", "question" : "जगातील सर्वात लहान खंड." },
{ "answer" : "ओ", "question" : "‘ ह्या ’ रक्तगटाचे रक्त सर्वांना चालते." },
{ "answer" : "ओक", "question" : "या वृक्षाला पन्नास वर्षांनी फळे येतात." },
{ "answer" : "ओझर", "question" : "अष्टविनायकांपैकी श्री विघ्नेश्वर गणेशाचे स्थान." },
{ "answer" : "ओटावा", "question" : "कॅनडाची राजधानी." },
{ "answer" : "ओमेगा", "question" : "ग्रीक वर्णमालेतील शेवटचे अक्षर." },
{ "answer" : "ओस्लो", "question" : "नॉर्वेची राजधानी." },
{ "answer" : "औरंगाबाद", "question" : "जगप्रसिद्ध अजिंठा लेणी या जिल्ह्यात आहे." },
{ "answer" : "औरंगाबाद", "question" : "बावन्न दरवाजांचे शहर." },
{ "answer" : "औरंगाबाद", "question" : "बिबीचा मकबरा येथे आहे." },
{ "answer" : "औरंगाबाद", "question" : "मराठवाड्यातील सर्वात मोठे शहर." },
{ "answer" : "औरंगाबाद", "question" : "महाराष्ट्रातील लेण्यांचा जिल्हा." },
{ "answer" : "औरंगाबाद", "question" : "हिमरु शालींकरीता प्रसिद्ध असलेले महाराष्ट्रारील ठिकाण." },
{ "answer" : "कंदहार", "question" : "अफगाणिस्तानमधील काबूलनंतरचे दुसरे महत्त्वाचे शहर." },
{ "answer" : "कणाद", "question" : "प्रत्येक वस्तू अतिसूक्ष्म कणांनी बनलेली असते हि संकल्पना या ऋषीने मांडली." },
{ "answer" : "कन्याकुमारी", "question" : "बंगालचा उपसागर, हिंदी महासागर, अरबी समुद्र यांचे संगमाचे ठिकाण." },
{ "answer" : "कपाशी", "question" : "या झाडाला ‘ सुर्याची कन्या ’ असे संबोधतात." },
{ "answer" : "कपिल", "question" : "सांख्य दर्शनाचा प्रवर्तक." },
{ "answer" : "कपिल देव", "question" : "१९८३ चा विश्वचषक जिंकणा-या भारतीय क्रिकेटसंघाचा कर्णधार." },
{ "answer" : "कमला नेहरु", "question" : "पं.जवाहरलाल नेहरुंच्या पत्नी, इंदिरा गांधींच्या माता." },
{ "answer" : "कमळ", "question" : "भारताचे राष्ट्रीय फुल." },
{ "answer" : "करबुडे", "question" : "आशिया खंडातील सर्वात लांब बोगदा." },
{ "answer" : "करिअप्पा", "question" : "पहिले भारतीय सरसेनापती ‘ फील्ड मार्शल ‘ या पदाने सन्मानित." },
{ "answer" : "करिकाल चोल", "question" : "चोल राजवंशातील पहिला राजा." },
{ "answer" : "कर्कवृत्त", "question" : "भारताच्या मध्यातून हे वृत्त जाते." },
{ "answer" : "कर्ण", "question" : "भूमितीतील काटकोन त्रिकोणाच्या ९० अंशाच्या कोनासमोरील भूजा." },
{ "answer" : "कर्ण", "question" : "विवाहापूर्वी कुंतीला सूर्यापासून झालेला पुत्र." },
{ "answer" : "कर्नाळा", "question" : "महाराष्ट्रातील पहिले पक्षी अभयारण्य." },
{ "answer" : "कल्ले", "question" : "मासे या इंद्रियाद्वारे श्वसन करतात." },
{ "answer" : "कळसुबाई", "question" : "महाराष्ट्रातील सर्वात उंच शिखर." },
{ "answer" : "कवरत्ती", "question" : "लक्षद्वीपची राजधानी." },
{ "answer" : "कवरत्ती", "question" : "लक्षद्वीपमधील एकमेव मोठे शहर." },
{ "answer" : "कांडला", "question" : "भारतातील पहिला लाटांवर आधारीत विद्दुत प्रकल्प येथे आहे." },
{ "answer" : "काकरापार", "question" : "गुजरातमधील तापीनदीवरील धरण." },
{ "answer" : "काकिनाडा", "question" : "पुर्व गोदावरी जिल्ह्याचे प्रशासकीय केंद्र असलेले आंध्रप्रदेशातील शहर." },
{ "answer" : "काठमांडू", "question" : "नेपाळची राजधानी." },
{ "answer" : "कात", "question" : "सापाच्या कातडीचा मृतपेशींचा थर." },
{ "answer" : "कान्होपात्रा", "question" : "जीच्या असामान्य सौंदर्यावर बिदरचा बादशहा लुब्ध झाला होता, मात्र त्यास युक्तीने टाळून विठ्ठल चरणी प्राणार्पण करणारी १५व्या शतकातील श्रेष्ठ कवयित्री." },
{ "answer" : "काबूल", "question" : "अफगाणिस्तानची राजधानी." },
{ "answer" : "कामरु", "question" : "आसामचे प्राचीन नाव." },
{ "answer" : "कार्तिकेय", "question" : "शिव-पार्वतीचा जेष्ठ पुत्र, गणपतीचा भाऊ." },
{ "answer" : "कार्बनडाय ऑक्साईड", "question" : "आग विझविण्यासाठी वापरला जाणारा वायु." },
{ "answer" : "कार्बनडाय ऑक्साईड", "question" : "पृथ्वीच्या जागतीक तापमानवाढीस जबाबदार असलेला वायू." },
{ "answer" : "कार्ल बेंज", "question" : "जगातील पहिल्या स्वयंचलीत गाडीचे निर्माते." },
{ "answer" : "कार्ल मार्क्स", "question" : "दास कॅपिटल ग्रंथाचे लेखक." },
{ "answer" : "काला आम", "question" : "पानिपतची तिसरी लढाई झाली ती जागा (हरियाणा राज्य)." },
{ "answer" : "कालिकत", "question" : "देशातील पहिलं महिलांचं पोलिसस्थानक." },
{ "answer" : "कालीदास", "question" : "भारतीय शेक्सपीयर." },
{ "answer" : "कालीया", "question" : "यमुना नदीच्या डोहातील पंचमुखी नाग." },
{ "answer" : "कावरती", "question" : "लक्षद्वीप या संघराज्याची राजधानी." },
{ "answer" : "किगाली", "question" : "रवांडा या देशाची राजधानी." },
{ "answer" : "किरण बेदी", "question" : "भारतीय पोलीस सेवेत दाखल होणारी पहिली महिला." },
{ "answer" : "किलोमीटर", "question" : "अंतर मोजण्याचे एकक." },
{ "answer" : "कुंती", "question" : "पांडवांची माता." },
{ "answer" : "कुंभकर्ण", "question" : "लंकाधिपती रावनाचा कनिष्ठ भाऊ." },
{ "answer" : "कुंभकोणम", "question" : "भारतीय हरितक्रांतीचे जनक एम.एस. स्वामीनाथन यांचे तमिळनाडूतील जन्मस्थळ." },
{ "answer" : "कुचिपुडी", "question" : "आंध्रप्रदेशातील नृत्यशैली." },
{ "answer" : "कुतुबमिनार", "question" : "भारतातील सर्वात उंच मिनार." },
{ "answer" : "कुबेर", "question" : "पु.ल.देशपांडे यांनी भुमिका केलेला पहिला चित्रपट." },
{ "answer" : "कुश", "question" : "प्रभूरामांचा कनिष्ठ पुत्र." },
{ "answer" : "कुशीनगर", "question" : "भगवान बुद्धांचे निर्वाण स्थळ." },
{ "answer" : "कुसुमाग्रज", "question" : "कवी विष्णू वामण शिरवाडकर यांचे टोपण नाव." },
{ "answer" : "कृपाचार्य", "question" : "कौरवांचे गुरु." },
{ "answer" : "कृष्ण", "question" : "विष्णुचा आठवा अवतार." },
{ "answer" : "कृष्णराजसागर", "question" : "कावेरी नदीवरील (राज्य-कर्नाटक) धरण." },
{ "answer" : "कृष्णराव धुळूप", "question" : "महाराष्ट्रातील पहिले विरोधी पक्षनेते." },
{ "answer" : "कॅनडा", "question" : "क्षेत्रफळाने जगातील दुस-या क्रमांकाचा मोठा देश." },
{ "answer" : "कॅनबेरा", "question" : "ऑस्ट्रेलियाची राजधानी." },
{ "answer" : "कॅलरी", "question" : "आहाराचे मोजमाप या एककात होते, उष्णता मोजण्याचे एकक." },
{ "answer" : "कॅलिफोर्निया", "question" : "अमेरिकेतील सर्वाधिक लोकसंख्या असलेले राज्य." },
{ "answer" : "केनिया", "question" : "नैरोबी हि या राष्ट्राची राजधानी आहे." },
{ "answer" : "केपलर", "question" : "तात्विक भौतिकशास्त्राचा जनक." },
{ "answer" : "केरळ", "question" : "हे १९९३ रोजी सर्व खेड्यांत सार्वजनिक दूरध्वनीसेवा उपलब्ध करुन देणारे भारतातील पहिले राज्य ठरले." },
{ "answer" : "केशवकुमार", "question" : "कवी प्र. के. अत्रे यांचे टोपण नाव." },
{ "answer" : "केशवसुत", "question" : "कवी कृष्णाजी केशव दामले यांचे टोपण नाव." },
{ "answer" : "केसरी", "question" : "हिंदू पुराणानुसार हनुमानाचा पिता." },
{ "answer" : "कैकयी", "question" : "विधिवत सैनिकी शिक्षण मिळवणारी रामायणातील शुर महिला." },
{ "answer" : "कैरो", "question" : "इजिप्तची राजधानी." },
{ "answer" : "कैलास", "question" : "भगवान शंकराचे निवासस्थान." },
{ "answer" : "कॉर्सिका", "question" : "नेपोलियनची जन्म भूमी." },
{ "answer" : "कोंगो", "question" : "या देशाच्या राष्ट्रध्वजावर एके-४७ चे चित्र आहे." },
{ "answer" : "कोकण", "question" : "महाराष्ट्रातील हा विभाग प्राचीन काळी अपरांत म्हणुन ओळखला जात असे." },
{ "answer" : "कोडूंगलूर", "question" : "भारतातील पहिली मशीद केरळमध्ये येथे आहे." },
{ "answer" : "कोणार्क", "question" : "ओरिसा येथील सुर्यमंदिर." },
{ "answer" : "कोनोक्री", "question" : "गिनी या राष्ट्राची राजधानी." },
{ "answer" : "कोपनहेगन", "question" : "डेन्मार्कची राजधानी." },
{ "answer" : "कोपरगाव", "question" : "प्रसिद्ध शिर्डी मंदिर महाराष्ट्रातील या तालुक्यात आहे." },
{ "answer" : "कोयना", "question" : "महाराष्ट्रातील सर्वात मोठे जलविद्युत केंद्र." },
{ "answer" : "कोरकू", "question" : "ही आदिवासी जमात मेळघाट डोंगररांगांमध्ये बहुसंख्येने राहते." },
{ "answer" : "कोलंबस", "question" : "अमेरिका खंडाचा शोध लावणारा इटालियन खलाशी." },
{ "answer" : "कोलंबो", "question" : "श्रीलंकेची राजधानी." },
{ "answer" : "कोलकाता", "question" : "पश्चिम बंगालची राजधानी." },
{ "answer" : "कोलकाता", "question" : "भारताचे हे शहर १९१२ पर्यंत केंद्रीय राजधानीचे होते." },
{ "answer" : "कोहिमा", "question" : "नागालॅंडची राजधानी." },
{ "answer" : "कौशल्या", "question" : "भगवान श्रीराम यांच्या आईचे नाव." },
{ "answer" : "कौस्तुभ", "question" : "भगवान विष्णुच्या गळ्यातील रत्न." },
{ "answer" : "क्यूबा", "question" : "जगातील साखरेचे कोठार." },
{ "answer" : "क्रांतीसिंह", "question" : "नाना पाटील यांची उपाधी." },
{ "answer" : "क्लोरोफिल", "question" : "झाडाची पाने या घटकामूळे हिरवी असतात." },
{ "answer" : "क्षत्रिय", "question" : "हिंदूंच्या चार वर्णांपैकी दुसरा वर्ण." },
{ "answer" : "क्षय", "question" : "बीसीजी लस ही या रोगाच्या प्रतिबंधतेसाठी वापरतात." },
{ "answer" : "खंडी", "question" : "२० मणाचे माप." },
{ "answer" : "खंडेदाअमृत", "question" : "गुरु गोविंदसिंग यांनी सुरु केलेला शीख दीक्षाविधी." },
{ "answer" : "खंबायत", "question" : "भारतात सर्वप्रथम क्रिकेट येथे खेळले गेले." },
{ "answer" : "खडकवासला", "question" : "नॅशनल डिफेन्स अकॅडमी येथे आहे." },
{ "answer" : "खालसा", "question" : "गुरु गोविंदसिंग यांनी स्थापन केलेला पंथ." },
{ "answer" : "खैर", "question" : "या झाडापासून कात मिळतो." },
{ "answer" : "खोपोली", "question" : "महाराष्ट्रातील पहिले जलविद्युतकेंद्र." },
{ "answer" : "खोरासान", "question" : "मध्ययुगात अफगाणिस्तानला या नावाने ओळखलं जाई." },
{ "answer" : "ख्रिश्चन", "question" : "सर्वाधिक लोकसंख्या असलेला धर्म." },
{ "answer" : "गंगटोक", "question" : "सिक्कीमची राजधानी." },
{ "answer" : "गंगा", "question" : "गंगोत्री येथे उगम स्थान असणारी हि नदी उ.प्रदेश, बिहार, प.बंगाल या राज्यातून एकुण २५१० किमी चा प्रवास करत बंगालच्या उपसागराला मिळते." },
{ "answer" : "गंगा", "question" : "भारताची राष्ट्रीय नदी." },
{ "answer" : "गंगा", "question" : "भारतातील सर्वात लांब नदी." },
{ "answer" : "गंगाखेड", "question" : "परभणी जिल्ह्यातील गोदावरी नदीकाठी असलेले संत जनाबाईचे समाधी स्थळ." },
{ "answer" : "गंगापूर", "question" : "महाराष्ट्रातील पहिले मातीचे धरण." },
{ "answer" : "गंगोत्री", "question" : "गंगा नदीचे उगम स्थान." },
{ "answer" : "गणेश", "question" : "महाभारत लिहीणारा व्यासांचा लेखणिक." },
{ "answer" : "गतिशास्त्र", "question" : "गती व प्रेरणा यांचा अभ्यास करणारी भौतिकशास्त्राची एक उपशाखा." },
{ "answer" : "गरमसूर", "question" : "वर्धा जिल्ह्यातील सर्वात उंच शिखर." },
{ "answer" : "गरूड", "question" : "पक्ष्यांचा राजा, विष्णुचे वाहन." },
{ "answer" : "गलगंड", "question" : "आयोडीन या घटका अभावी होणारा रोग." },
{ "answer" : "गांडिव", "question" : "महाभारतातील अर्जुनाचे धनुष्य." },
{ "answer" : "गांधार", "question" : "कौरवांचा मामा शकुनी हा य़ा देशाचा राजकुमार होता." },
{ "answer" : "गागोदे", "question" : "आचार्य विनोबा भावे यांचे रायगड जिल्ह्यातील जन्मगाव." },
{ "answer" : "गाडगेबाबा –डेबूजी झिंगराज जाणोरकर यांचे टोपण नाव." },
{ "answer" : "गिजुभाई बधेका", "question" : "भारतातील पहिल्या पूर्व प्राथमिक प्रशिक्षण महाविद्यालयाचे संस्थापक." },
{ "answer" : "गिरसप्पा", "question" : "कर्नाटकातील प्रसिद्ध धबधबा." },
{ "answer" : "गीतगोविंद", "question" : "जागतीक रसकाव्यातील पहिलं रसकाव्य." },
{ "answer" : "गीतांजली", "question" : "रवींद्रनाथ टागोर यांना या काव्यसंग्रहासाठी नोबेल पारितोषिक मिळाले." },
{ "answer" : "गुगामल", "question" : "मेळघाट (अमरावती) येथील राष्ट्रीय उद्यान." },
{ "answer" : "गुजरात", "question" : "हे राज्य भारतातील सर्वाधिक समुद्रकिनारा लाभलेले राज्य आहे." },
{ "answer" : "गुरु", "question" : "या ग्रहाला स्वतःभोवती फिरण्यास १० तास लागतात." },
{ "answer" : "गुरु", "question" : "लाल रक्तरंजी ठिपका या ग्रहावर आहे." },
{ "answer" : "गुरु", "question" : "सुर्यमालेतील सर्वात मोठा ग्रह." },
{ "answer" : "गुरुग्रंथ साहेब", "question" : "शिखांचा पवित्र आद्यग्रंथ." },
{ "answer" : "गुरुनानक", "question" : "शिखांचे पहिले गुरु." },
{ "answer" : "गुलामगिरी", "question" : "म.फुले यांनी अमेरिकन लोकांना अर्पण केलेला ग्रंथ." },
{ "answer" : "गुस्ताव आयफेल", "question" : "जगप्रसिद्ध आयफेल टॉवरची निर्मिती करणारे शिल्पकार." },
{ "answer" : "गॅनीमिड", "question" : "हा सुर्यमालेतील सर्वात मोठा उपग्रह आहे." },
{ "answer" : "गॅलिलिओ", "question" : "हवेला वजन असते असे याने सिद्ध केले." },
{ "answer" : "गेंजी मोनोगातारी", "question" : "जपानी लिपीतील पहिली कादंबरी." },
{ "answer" : "गोंदिया", "question" : "महाराष्ट्रातील शेवटचा जिल्हा." },
{ "answer" : "गोदावरी", "question" : "जायकवाडी प्रकल्प या नदीवर आहे." },
{ "answer" : "गोदावरी", "question" : "महाराष्ट्रातील सर्वात लांब नदी." },
{ "answer" : "गोपाळ गणेश आगरकर", "question" : "यांना जिवंतपणातच आपली प्रेत यात्रा पाहावी लागली." },
{ "answer" : "गोपाळकृष्ण गोखले", "question" : "गांधीजींचे राजकीय गुरु." },
{ "answer" : "गोमटेश्वर", "question" : "भारतातील सर्वात उंच पुतळा." },
{ "answer" : "गोवा", "question" : "क्षेत्रफळाच्या दृष्टीने भारतातील सर्वात लहान राज्य." },
{ "answer" : "गोवा", "question" : "भारतातील पहिला छापखाना या राज्यात निघाला." },
{ "answer" : "गोविंद", "question" : "बुटक्या तांदळाची जात." },
{ "answer" : "ग्रामपंचायत", "question" : "पंचायतराज व्यवस्थेतीस सर्वात खालचा स्थर." },
{ "answer" : "ग्रामसेवक", "question" : "हा ग्रामपंचायतीचा सचिव असतो." },
{ "answer" : "ग्रीनलंड", "question" : "जगातील सर्वात मोठे बेट." },
{ "answer" : "ग्रीनवीच", "question" : "मुळ रेखावृत्त या शहरातुन जाते." },
{ "answer" : "ग्रीनिच", "question" : "ग्रेट ब्रिटनमधील 0० रेखांश स्थान व जागतिक प्रमाणवेळ स्थान." },
{ "answer" : "ग्रीस", "question" : "पहिले ऑलिम्पीकचे सामने येथे भरले गेले होते." },
{ "answer" : "घटोत्कच", "question" : "भीमाचा हिडिंबेपासून झालेला मुलगा." },
{ "answer" : "घनफळ", "question" : "घनाकृतीची लांबी, रूंदी व उंची यांच्या गुणाकारांनी आलेली संख्या." },
{ "answer" : "घनमूळ", "question" : "अंकगणितात ज्या मूळ संख्येला त्याच संख्येने दोनदा गुणले असता येणा-या गुणाकाराशी मूळ संख्येचे नाते." },
{ "answer" : "घनीभवन", "question" : "द्रवरूप तसेच वायुरुप पदार्थ घट्ट होण्याची प्रक्रिया." },
{ "answer" : "घाशीराम कोतवाल", "question" : "विजय तेंडूलकर यांनी १९७२ साली लिहीलेले हे नाटक गाजले." },
{ "answer" : "चंडीगढ", "question" : "पंजाब किंवा हरीयाणा या राज्यांची राजधानी." },
{ "answer" : "चंदिगढ", "question" : "भारताचे पहिले सुनियोजीत शहर." },
{ "answer" : "चंद्रपुर", "question" : "ताडोबा अभयारण्य या जिल्ह्यात आहे." },
{ "answer" : "चंद्रपुर", "question" : "महाराष्ट्रातील सर्वाधिक तापमान असलेले ठिकाण." },
{ "answer" : "चंद्रपूर", "question" : "हे महाराष्ट्रातील सर्वाधिक तापमान असलेले ठिकाण आहे." },
{ "answer" : "चार्लस् डार्विन", "question" : "याने पृथ्वीवरील सजीवांच्या उत्क्रांतीचा सिद्धांत मांडला." },
{ "answer" : "चित्रगुप्त", "question" : "यमाच्या दरबारातील मानवाच्या पाप-पुण्याचा हिशोबनीस." },
{ "answer" : "चिपरीपेटा", "question" : "सक्तीची पहिली शिक्षणाची शाळा या ठिकाणी शाहू महाराजांनी सुरु केली." },
{ "answer" : "चेरापुंजी", "question" : "भारतातील सर्वाधिक पावसाचा प्रदेश." },
{ "answer" : "चैत्यभुमी", "question" : "डॉ. आंबेडकर यांची समाधी येथे आहे." },
{ "answer" : "चैत्र", "question" : "हा महिना लिप ईयर वर्षात २२ मार्च ऐवजी २१ मार्चला सुरु होतो, त्यामुळे हा लिप वर्षात ३१ दिवसांचा होतो." },
{ "answer" : "चोंडी", "question" : "अहमदनगर जिल्हयातील अहिल्यादेवी होळकरांचे जन्मस्थळ." },
{ "answer" : "जनक", "question" : "सीतेच्या वडीलांचे नाव." },
{ "answer" : "जनार्दनस्वामी", "question" : "संत एकनाथांचे गुरु." },
{ "answer" : "जपान", "question" : "उगवत्या सुर्याचा देश." },
{ "answer" : "जयदेव", "question" : "जागतीक रसकाव्यातील पहिलं रसकाव्य लिहिणारे भारतीय संस्कृत कवी." },
{ "answer" : "जयपूर", "question" : "भारतातील गुलाबी शहर." },
{ "answer" : "जयपूर", "question" : "हवामहल या शहरात आहे." },
{ "answer" : "जवाहरलाल नेहरु", "question" : "स्वतंत्र भारताचे पहिले पंतप्रधान." },
{ "answer" : "जहागीर", "question" : "इंग्रजांना व्यापारी सवलती देणारा पहिला मोगल सम्राट." },
{ "answer" : "जांभळा", "question" : "इंद्रधनुष्यातला सर्वात खालचा, शेवटचा रंग." },
{ "answer" : "जिओव्हानी आग्रेली", "question" : "फियाट या मोटार कंपनीचे संस्थापक." },
{ "answer" : "जिनिव्हा", "question" : "गॅटचे मुख्यालय येथे आहे." },
{ "answer" : "जिनीव्हा", "question" : "जागतिक आरोग्य संघटनेचे मुख्यालय येथे आहे." },
{ "answer" : "जिराफ", "question" : "केवळ याच्याच पिलांना जन्मतःच शिंग असतात." },
{ "answer" : "जिल्हा परिषद", "question" : "पंचायतराज व्यवस्थेतील सर्वात वरचा स्थर." },
{ "answer" : "जीभ", "question" : "मानवी शरीरातील सगळ्यात मजबूत स्नायू." },
{ "answer" : "जेम्स प्रिन्सेप", "question" : "भारतीय नाणी शास्त्राचे जनक." },
{ "answer" : "जेम्स मॅडिसन", "question" : "अमेरिकेच्या राज्यघटनेचे जनक." },
{ "answer" : "जेम्स रॉस", "question" : "उत्तर चुंबकीय धृव शोधून काढणारा ब्रिटीश नौदल अधिकारी." },
{ "answer" : "जेम्स लेन", "question" : "शिवाजी द हिंदु किंग इन इस्लामिक इंडिया या वादग्रस्त पुस्तकाचा लेखक." },
{ "answer" : "जॉन गॉरी", "question" : "रेफ्रिजरेटरचा शोध या अमेरिकन संशोधकाने लावला." },
{ "answer" : "जॉन स्पेक", "question" : "नाईल नदीचा उगम शोधून काढणारा शोधक." },
{ "answer" : "जॉन स्मिथ", "question" : "व्हर्जिनियाचा संस्थापक." },
{ "answer" : "जॉर्ज वॉशिंगटन", "question" : "अमेरिकेचे पहिले राष्ट्राध्यक्ष." },
{ "answer" : "जोन्स साल्क", "question" : "पोलिओची लस यांनी शोधून काढली." },
{ "answer" : "जोसेफ मॅझिनी", "question" : "सावरकर यांना गुरु मानत होते." },
{ "answer" : "जोहानेस एसमार्ग", "question" : "फिरत्या दवाखान्याची कल्पना सर्वप्रथम यांनी मांडली." },
{ "answer" : "ज्ञानपीठ", "question" : "भारतीय साहित्य क्षेत्रातील सर्वोच्च पुरस्कार." },
{ "answer" : "ज्ञानपीठ पुरस्कार", "question" : "भारतातील साहित्यक्षेत्राचे सर्वोच्च पुरस्कार." },
{ "answer" : "ज्ञानप्रकाश", "question" : "मराठी भाषेतील पहिले दैनिक वृत्तपत्र." },
{ "answer" : "ज्युलियन असांज", "question" : "विकीलीक्स या प्रसिद्ध वादग्रस्त संकेतस्थळाचा संस्थापक." },
{ "answer" : "ज्वरमापी", "question" : "शरीराचे तापमान मोजण्य़ाचे उपकरण." },
{ "answer" : "ज्वारी", "question" : "सातारा जिल्ह्यातील प्रमुख पिक." },
{ "answer" : "झारखंड", "question" : "भारताचे २८ वे घटक राज्य." },
{ "answer" : "झिप", "question" : "डेटा कमी जागेत बसविणारे संगणकीय सॉफ्टवेअर." },
{ "answer" : "झिम्बाब्वे", "question" : "हरारे हि या राष्ट्राची राजधानी आहे." },
{ "answer" : "झेलम नदी", "question" : "पंजाबमधील सर्वात पश्चिमेला असलेली नदी." },
{ "answer" : "टंगस्टन", "question" : "इलेक्ट्रिक बल्ब मध्ये वापरला जाणारा धातू." },
{ "answer" : "टायटन", "question" : "शनीचा सर्वात मोठा उपग्रह." },
{ "answer" : "टासमन", "question" : "न्यूझीलंडचा शोध लावणाला डच खलाशी." },
{ "answer" : "टेक्सास", "question" : "अमेरिकेतील सर्वात मोठे राज्य." },
{ "answer" : "टेम्स", "question" : "इंग्लंड हे शहर या नदीतीरावर वसलेले आहे." },
{ "answer" : "टोकियो", "question" : "जपानची राजधानी." },
{ "answer" : "टोरॉन्टो", "question" : "कॅनडाची आर्थिक राजधानी." },
{ "answer" : "ड", "question" : "सुर्य किरणांपासून मिळणारे जीवनसत्व." },
{ "answer" : "डाऊन्स", "question" : "ऑस्ट्रेलियातील गवताळ प्रदेश." },
{ "answer" : "डार्डानेल्स", "question" : "इंग्लंड व तुर्कस्थान या मधील सामुद्रधुनी." },
{ "answer" : "डी", "question" : "जगातील सर्वात लहान नाव असलेली नदी." },
{ "answer" : "डीमॉस", "question" : "मंगळाचा नैसर्गिक उपग्रह." },
{ "answer" : "डॅनिअल विल्सन", "question" : "प्रागेतिहास( Pre-history ) या संज्ञेचा प्रथम वापर करणारा संशोधक." },
{ "answer" : "डॅनियल रॅडक्लिफ", "question" : "हॅरीपॉटरची भुमिका करणारा ब्रिटीश बालकलावंत." },
{ "answer" : "डेसिबल", "question" : "ध्वनी मोजण्याचे एकक." },
{ "answer" : "डॉल्फीन", "question" : "भारताचा राष्ट्रीय जलचर प्राणी." },
{ "answer" : "डोडोमा", "question" : "टांझानिया देशाची राजधानी." },
{ "answer" : "ड्रेक", "question" : "या उद्योजकाने १८५७ साली जगातील पहिली तेलविहीर खोदून काढली." },
{ "answer" : "ढाका", "question" : "बांगला देशची राजधानी." },
{ "answer" : "तक्ष", "question" : "दशरथपुत्र भरताचा पुत्र, तक्षशिलानगरीचा संस्थापक." },
{ "answer" : "तपांबर", "question" : "सजीवसृष्टीस पोषक आणि अनुकूल असणारा वातावरणाचा स्थर." },
{ "answer" : "ताडोबा", "question" : "चंद्रपूर मधील राष्ट्रीय उद्यान." },
{ "answer" : "तापमापी", "question" : "वस्तुचे तापमान मोजण्याचे उपकरण." },
{ "answer" : "तामिळनाडू", "question" : "मीनाक्षी मंदीर या राज्यात आहे." },
{ "answer" : "तारापूर", "question" : "भारतातील पहिले अणुविद्युत केंद्र येथे सुरु झाले." },
{ "answer" : "ताराबाई मोडक", "question" : "भारतीय बालशिक्षणाच्या आद्यप्रवर्तक." },
{ "answer" : "ताराबाई शिंदे", "question" : "मराठी भाषेतील पहिली स्त्री निबंधकार." },
{ "answer" : "तिरुपती", "question" : "भारतातील सर्वात श्रीमंत देवस्थान." },
{ "answer" : "तुती", "question" : "तलम रेशीम देणारे किडे या वनस्पतीवर वाढतात." },
{ "answer" : "तुर्भे", "question" : "भारतातील पहिला पेट्रोरसायन प्रकल्प येथे आहे." },
{ "answer" : "तुळजापूर", "question" : "शिवाजी महाराजांची कुलदैवत तुळजाभवानीचे मंदिर येथे आहे." },
{ "answer" : "तेरेखोल", "question" : "कोकणातील अगदी दक्षिणेला असणारी नदी." },
{ "answer" : "तेलगू", "question" : "आंध्रप्रदेशात बोलली जाणारी भाषा." },
{ "answer" : "तेहरान", "question" : "इराणची राजधानी." },
{ "answer" : "तोडा", "question" : "निलगिरी पर्वतावरील आदिवासी जमात." },
{ "answer" : "त्रिवेंद्रम", "question" : "तिरुवनंतपुरम या शहराचे जुने नाव." },
{ "answer" : "थर", "question" : "भारतातील सर्वात मोठे वाळवंट." },
{ "answer" : "थायलंड", "question" : "पांढ-या हत्तींचा देश." },
{ "answer" : "थायलंड", "question" : "बॅंकॉक ही या देशाची राजधानी आहे." },
{ "answer" : "थेम्स", "question" : "लंडन हे शहर या नदीकाठी वसले आहे." },
{ "answer" : "थॉमस पेन", "question" : "महात्मा फुले यांच्यावर ह्या विचारवंताचा प्रभाव होता." },
{ "answer" : "दक्षता", "question" : "पोलीस खात्यातर्फे चालविले जाणारे मासिक." },
{ "answer" : "दक्षिण", "question" : "कन्याकुमारी भारताच्या या दिशेला आहे." },
{ "answer" : "दमणगंगा", "question" : "कोकणातील अगदी उत्तरेला असलेली नदी." },
{ "answer" : "दमयंती", "question" : "पौराणिककाळातली नल राजाची पत्नी." },
{ "answer" : "दमागास्कर", "question" : "जगातील सर्वात प्राचीन शहर." },
{ "answer" : "दर्पण", "question" : "मराठी भाषेतील पहिले वृत्तपत्र." },
{ "answer" : "दशरथ", "question" : "कौसल्या, सुमित्र व कैकयी यांचा पती." },
{ "answer" : "दादाभाई नवरोजी", "question" : "ब्रिटीश संसदेत निवडून गेलेले पहिले भारतीय." },
{ "answer" : "दादाभाई नवरोजी", "question" : "भारताचे पितामह." },
{ "answer" : "दादासाहेब फाळके", "question" : "भारतीय चित्रपट सृष्टीचे जनक." },
{ "answer" : "दादोबा पांडुरंग", "question" : "मराठी भाषेचे पाणिनी." },
{ "answer" : "दापोली", "question" : "कोकण कृषी विद्यापीठाचे मुख्यालय येथे आहे." },
{ "answer" : "दिनार", "question" : "इराकचे चलन." },
{ "answer" : "दिल्ली", "question" : "जंतरमंतर ... येथे आहे." },
{ "answer" : "दिसपूर", "question" : "आसामची राजधानी." },
{ "answer" : "दीक्षाभुमी", "question" : "जगातील सर्वात मोठा पोकळ स्तूप." },
{ "answer" : "दुबई", "question" : "आंतरराष्ट्रीय क्रिकेट संघटन या आंतरराष्ट्रीय क्रिकेटसंघटनेचे मुख्यालय येथे आहे." },
{ "answer" : "दुबई", "question" : "एसी बस थांबे असणारे जगातील पहिले शहर." },
{ "answer" : "दुर्गा खोटे", "question" : "मराठी चित्रपटातील पहिली नायिका." },
{ "answer" : "दुर्योधन", "question" : "महाभारतकालीन हस्तीनापुरचा आंधळा राजा. कौरवांचा मोठा भाऊ." },
{ "answer" : "दुल्टी", "question" : "भारतातील पहिला आधुनिक पोलाद कारखाना." },
{ "answer" : "देकार्त", "question" : "जगाच्या यांत्रिक कल्पनेचा जनक." },
{ "answer" : "देवकी", "question" : "श्रीकृष्णाची माता." },
{ "answer" : "देवदार", "question" : "भारतातील सर्वात उंच वृक्ष." },
{ "answer" : "देवदार", "question" : "हिमालयात आढळणारा हा वृक्ष भारतातील सर्वात उंच वृक्ष आहे." },
{ "answer" : "देवदास गांधी", "question" : "म. गांधींचे हे पुत्र हिंदूस्थान टाईम्सचे संपादक होते." },
{ "answer" : "देहू", "question" : "संत तुकाराम महाराजांची समाधी या ठिकाणी आहे." },
{ "answer" : "दोनाता", "question" : "मार्को पोलो याच्या पत्नीचे नाव." },
{ "answer" : "दोहा", "question" : "कतार या देशाचे सर्वात मोठे शहर." },
{ "answer" : "दोहा", "question" : "कतारची राजधानी." },
{ "answer" : "द्रोणागिरी", "question" : "हनुमानाने उचललेला पर्वत." },
{ "answer" : "धर्मराज", "question" : "पांडवांतील सर्वात जेष्ठ बंधू." },
{ "answer" : "धीरुभाई अंबानी", "question" : "रिलायन्स उद्योगसमुहाचे संस्थापक." },
{ "answer" : "धूपगड", "question" : "सातपुडा पर्वतातील सर्वोच्च शिखर." },
{ "answer" : "धौली", "question" : "सम्राट अशोकाचा शिलालेख उडिसा राज्यात या ठिकाणी आहे." },
{ "answer" : "नंद", "question" : "श्रीकृष्णाचा पालनकर्ता पिता." },
{ "answer" : "नंदिनी सत्पथी", "question" : "ओडीसाची पहिली महिला मुख्यमंत्री." },
{ "answer" : "नकुल", "question" : "पांडवांपैकी अश्वविद्या जाणणारा." },
{ "answer" : "नथुराम गोडसे", "question" : "याने म.गांधीची हत्या केली." },
{ "answer" : "नयन भडभडे", "question" : "अभिनेत्री रीमा लागू यांचे मूळ नाव." },
{ "answer" : "नरेंद्रनाथ", "question" : "स्वामी विवेकानंदांचे मूळ नाव." },
{ "answer" : "नर्मदा", "question" : "भारतातील सर्वात लांब पश्चिम वाहिनी नदी." },
{ "answer" : "नल", "question" : "निषधदेशचा विख्यात राजा, दमयंतीचा पती." },
{ "answer" : "नवाश्म", "question" : "चाकाचा शोध या युगात लागला." },
{ "answer" : "नाईल", "question" : "जगातील सर्वात लांब नदी." },
{ "answer" : "नाग", "question" : "हे रणगाडा विरोधी क्षेपणास्त्र आहे." },
{ "answer" : "नागपुर", "question" : "महाराष्ट्राची उपराजधानी." },
{ "answer" : "नागपूर", "question" : "महाराष्ट्राच्या विदर्भ विभागातील सर्वात मोठे शहर." },
{ "answer" : "नागार्जुनसागर", "question" : "आंध्रप्रदेश येथे कृष्णा नदीवर जलसिंचन व विद्युतनिर्मितीसाठी बांधलेले प्रसिद्ध धरण." },
{ "answer" : "नागासाकी", "question" : "जपानमधील लोखंड व पोलादाच्या कारखाण्यासाठी प्रसिद्ध असलेले ठिकाण." },
{ "answer" : "नाणेघाट", "question" : "देश व कोकण यांना जोडणारा सातवाहनकालीन प्राचीन घाट." },
{ "answer" : "नाबार्ड", "question" : "कृषी तथा ग्रामीन गरजांसाठी कर्जाची देखभाल करणारी संस्था." },
{ "answer" : "नामिबिया", "question" : "विंडहॉक हि या देशाची राजधानी आहे." },
{ "answer" : "नायट्रस ऑक्साइड", "question" : "मनुष्याला हसविणारा वायू." },
{ "answer" : "नायडू सी. के.", "question" : "भारतीय क्रिकेट संघाचा पहिला कर्णधार." },
{ "answer" : "नालंदा", "question" : "गुप्तकालीन जगप्रसिद्ध बौद्धविद्यापीठ." },
{ "answer" : "नाशिक", "question" : "महाराष्ट्रात कुंभमेळा येथे भरतो." },
{ "answer" : "नाशिक", "question" : "रामायणकालीन किष्किंधा म्हणजे सध्याचे ...हे शहर." },
{ "answer" : "नासा", "question" : "अंतराळ संशोधन करणारी अमेरीकेची संस्था." },
{ "answer" : "निकोलो पोलो", "question" : "मार्को पोलो याचे वडील." },
{ "answer" : "निखील चक्रवर्ती", "question" : "प्रसारभारतीचे पहिले अध्यक्ष." },
{ "answer" : "नील नदी", "question" : "ही गरम पाणी असलेली नदी आहे." },
{ "answer" : "नूक", "question" : "ग्रीनलंडची राजधानी." },
{ "answer" : "नूरजहान", "question" : "जहांगीर बादशहाच्या राणीचे नाव." },
{ "answer" : "नेपाळ", "question" : "एकमेव हिंदूराष्ट्र." },
{ "answer" : "नेपाळ", "question" : "जगातील सर्वात उंच शिखर माउंट एव्हरेस्ट या देशात आहे." },
{ "answer" : "नेफा", "question" : "अरुणाचल प्रदेशचे जुने नाव." },
{ "answer" : "नेवासा", "question" : "येथे ज्ञानेश्वरांनी ज्ञानेश्वरी हा ग्रंथ लिहीला." },
{ "answer" : "नैरोबी", "question" : "केनियाची राजधानी शहर." },
{ "answer" : "नॉर्वे", "question" : "जगातील सर्वाधिक कर असलेला देश आहे." },
{ "answer" : "नोबेल पारीतोषिक", "question" : "जगातील सर्वात प्रतिष्ठेचा पुरस्कार." },
{ "answer" : "पंजाब", "question" : "भारतातील सर्वात संपन्न राज्य." },
{ "answer" : "पंजाब", "question" : "वाघा बॉर्डर या राज्यात आहे." },
{ "answer" : "पचमढी", "question" : "मध्यप्रदेशची उन्हाळी राजधानी." },
{ "answer" : "पटना", "question" : "बिहारची राजधानी." },
{ "answer" : "पठार", "question" : "उंच भागातील सपाट प्रदेश." },
{ "answer" : "पणजी", "question" : "गोवा या राज्याची राजधानी." },
{ "answer" : "परम", "question" : "पहिला भारतीय सुपर कॉम्प्युटर." },
{ "answer" : "परमवीरचक्र", "question" : "भारतातील सर्वात मोठे पदक." },
{ "answer" : "परळी वैजनाथ", "question" : "बारा ज्योतिर्लिंगांपैकी बीड येथील जोतिर्लिंग." },
{ "answer" : "पराशर", "question" : "महाभारतकर्ता व्यास यांचा पिता." },
{ "answer" : "पवनचक्की", "question" : "वा-यापासून वीज मिळविण्याचा प्रदुषण विरहीत मार्ग." },
{ "answer" : "पस्तिस", "question" : "महाराष्ट्रातील जिल्ह्याची संख्या." },
{ "answer" : "पाकोळी", "question" : "सर्वात वेगवान उडणारा पक्षी." },
{ "answer" : "पाच", "question" : "ऑलिंपीक ध्वजावरील कड्यांची संख्या." },
{ "answer" : "पाच", "question" : "महाराष्ट्रातील समुद्रकिनारी असलेल्या जिल्ह्यांची संख्या." },
{ "answer" : "पाटलीपुत्र", "question" : "सम्राट अशोकाच्या राजधानीचे नाव." },
{ "answer" : "पारसी", "question" : "नवरोज सन हा या धर्माच्या नविन वर्षात येतो." },
{ "answer" : "पारा", "question" : "एकमेव द्रवरुप धातू." },
{ "answer" : "पारा", "question" : "थर्मामीटर मध्ये चमकणारा पदार्थ." },
{ "answer" : "पाली", "question" : "गौतम बुद्धाने आपले तत्त्वज्ञान या भाषेत सांगितले आहे." },
{ "answer" : "पावसाळा", "question" : "कोकणातील शेतक-यांसाठी महत्वाचा ऋतु." },
{ "answer" : "पास्कल", "question" : "दाबाचे एकक." },
{ "answer" : "पितळखोरा", "question" : "भारतातील सर्वात प्राचीन लेण्यांचा समुह (जि.औरंगाबाद)." },
{ "answer" : "पुणे", "question" : "देशातील पहिले क्रीडा साहित्य संमेलनाचे स्थळ." },
{ "answer" : "पुर्णा", "question" : "अकोला जिल्ह्याची मुख्य नदी." },
{ "answer" : "पृथ्वी", "question" : "सुर्यमालेतील तिसरा ग्रह." },
{ "answer" : "पृथ्वी", "question" : "सुर्यमालेतील सुर्यापासुनचा तिसरा ग्रह." },
{ "answer" : "पॅरिस", "question" : "आंतरराष्ट्रीय वाईन संघटनेचे मुख्यालय येथे आहे." },
{ "answer" : "पॅरिस", "question" : "फ्रान्सची राजधानी." },
{ "answer" : "पॅरीस", "question" : "आयफेल टॉवर या शहरात आहे." },
{ "answer" : "पॅसिफिक", "question" : "सर्वाधिक खोली असणारा महासागर." },
{ "answer" : "पेसेटा", "question" : "स्पेनचे चलन." },
{ "answer" : "पेसो", "question" : "चिलीचे चलन." },
{ "answer" : "पोखरण", "question" : "भारतातील पहिली अणुस्पोट चाचणी." },
{ "answer" : "पोरबंदर", "question" : "महात्मा गांधींचे जन्मस्थळ." },
{ "answer" : "पोर्टब्लेअर", "question" : "अंदमान-निकोबारची राजधानी" },
{ "answer" : "पोलास्का", "question" : "पोलंडचे मुळ राष्ट्रीय नाव." },
{ "answer" : "पोलो", "question" : "जगातील सर्वात जुना खेळ." },
{ "answer" : "प्रताप हायस्कुल", "question" : "साने गुरुजींनी या शिक्षणसंस्थेत अध्यापन केले." },
{ "answer" : "प्रवरा", "question" : "नेवासे, संगमनेर ही गावे ... या नदीकाठी वसलेली आहेत." },
{ "answer" : "प्रशांत महासागर", "question" : "पॅसिफिक महासागर. जगातील सर्वात मोठे महासागर." },
{ "answer" : "प्रिटोरिया", "question" : "दक्षिण आफ्रिकेची राजधानी." },
{ "answer" : "प्रितीसंगम", "question" : "महाराष्ट्रातील कृष्णा व कोयना नद्यांचा संगम." },
{ "answer" : "प्रिस्टले", "question" : "याने ऑक्सिजन या वायुचा शोध लावला." },
{ "answer" : "प्रेमसन्यास", "question" : "राम गणेश गडकरी यांचे रंगभूमीवर आलेले पहिले नाटक." },
{ "answer" : "प्लुटो", "question" : "सुर्यमालेतील सर्वात लहान ग्रह." },
{ "answer" : "प्लुटो", "question" : "सुर्यमालेतील सर्वात शेवटचा ग्रह." },
{ "answer" : "फर्डिनंड मॅगेलन", "question" : "पृथ्वीप्रदक्षिणा घालणारा पहिला शोधक प्रवासी." },
{ "answer" : "फिनलंड", "question" : "जगातील सर्वाधिक सरोवरे या देशात आहेत." },
{ "answer" : "फिनलंड", "question" : "सरोवरांचा देश." },
{ "answer" : "फिलीपाईन्स", "question" : "रॅमन मॅगसेसे पुरस्कार या देशाकडुन दिला जातो." },
{ "answer" : "फुफ्फुस", "question" : "क्षय हा रोग या अवयवाचा आहे." },
{ "answer" : "फुफ्फुस", "question" : "रक्त शुद्धीकरणाचे काम करणारा अवयव." },
{ "answer" : "फॅट मॅन", "question" : "अमेरिकेने १९४५ रोजी नागासाकी या शहरावर (जपान) टाकलेल्या अणुबॉम्बचे नाव." },
{ "answer" : "फॅदम", "question" : "समुद्राची खोली साधारणतः या परिमाणात मोजतात." },
{ "answer" : "फॅबियन बेलिंगशॉसेन", "question" : "अन्टार्क्टिका खंडावर जाणारा सर्वप्रथम दर्यावर्दी." },
{ "answer" : "फ्रान्सिस बेकन", "question" : "विगमन तर्कशास्त्राचा जनक." },
{ "answer" : "फ्रॅंकलिन", "question" : "आकाशात विज असते हे याने सिद्ध केले." },
{ "answer" : "बंगळूर", "question" : "कर्नाटकची राजधानी." },
{ "answer" : "ब", "question" : "खाण्याचा सोडा वापरल्यास अन्नातील या जीवनसत्वाचा नाश होतो." },
{ "answer" : "ब", "question" : "गाजरामध्ये हे जीवनसत्त्व असते." },
{ "answer" : "बगदाद", "question" : "इराकची राजधानी." },
{ "answer" : "बचेंद्री पाल", "question" : "माऊंट एव्हरेस्ट शिखर सर करणारी पहिली भारतीय महिला." },
{ "answer" : "बर्थप्लेस", "question" : "शेक्सपिअरचे जन्मघराचे नाव." },
{ "answer" : "बर्न", "question" : "स्वित्झर्लंडची राजधानी." },
{ "answer" : "बर्लिन", "question" : "जर्मनीची राजधानी." },
{ "answer" : "बहत", "question" : "थायलंडचे चलन." },
{ "answer" : "बहारिन", "question" : "मोत्याचे बेट." },
{ "answer" : "बांग्लादेश", "question" : "या देशाबरोबर भारताची सीमारेषा सर्वात लांब आहे." },
{ "answer" : "बांबू", "question" : "जगातील सर्वाधिक वेगाने वाढणारी वनस्पती." },
{ "answer" : "बा", "question" : "कस्तुरबा गांधीचे टोपण नाव." },
{ "answer" : "बाबर", "question" : "याने भारतात मोगल सत्तेची स्थापना केली." },
{ "answer" : "बाबा आमटे", "question" : "मानवतेच्या दृष्टीकोनातून कुष्ठरोग्यांसाठी वसाहत स्थापन करणारी भारतातील पहिली विभूती." },
{ "answer" : "बाबाजीराजे भोसले", "question" : "भोसले राजवंशाचे संस्थापक." },
{ "answer" : "बामियान", "question" : "तालिबानने नष्ट केलेल्या बुद्धाचा पुतळा.. येथे आहे." },
{ "answer" : "बारामती", "question" : "महाराष्ट्रात कृतिम पावसाचा प्रयोग प्रथम या परिसरात करण्यात आला." },
{ "answer" : "बार्तोलोमो डायस", "question" : "आफ्रिकेला वळसा घालणारा सर्वप्रथम पोर्तुगीज दर्यावर्दी." },
{ "answer" : "बिवा", "question" : "जपानमधील सर्वात मोठे गोड्या पाण्याचे सरोवर." },
{ "answer" : "बिशप रॉक", "question" : "ब्रिटनजवळ .... हे जगातील सगळ्यात लहान बेट आहे." },
{ "answer" : "बिस्मार्क ऑटो व्हॉन", "question" : "आधुनिक जर्मनीचा शिल्पकार." },
{ "answer" : "बिहार", "question" : "भारतात कोळशाचे उत्पादन सर्वाधिक या राज्यात होते." },
{ "answer" : "बिहू", "question" : "आसाममधील लोकनृत्य." },
{ "answer" : "बी", "question" : "कवी नारायण मुरलीधर गुप्ते य़ांचे टोपण नाव." },
{ "answer" : "बुडापेस्ट", "question" : "हंगेरीची राजधानी." },
{ "answer" : "बुलढाणा", "question" : "खा-या पाण्याचे लोणार सरोवर या जिल्ह्यात आहे." },
{ "answer" : "बॅरिस्टर अंतुले", "question" : "यांनी कुलाबा जिल्ह्याचे नामकरण रायगड असे केले." },
{ "answer" : "बेंजामिन", "question" : "जगातील पहिला युरोपियन शोधक प्रवासी." },
{ "answer" : "बेडुक", "question" : "एक उभयचर प्राणी." },
{ "answer" : "बेथलहेम", "question" : "येशू ख्रिस्ताचे जन्मस्थान(पॅलेस्टाइन)." },
{ "answer" : "बेल्जियम", "question" : "युरोपची रणभूमी." },
{ "answer" : "बेसाल्ट", "question" : "महाराष्ट्राचे पठार या खडकांनी बनलेले आहे." },
{ "answer" : "बैकल", "question" : "सर्वात खोल सरोवर." },
{ "answer" : "बॉक्साईट", "question" : "हा अल्युमिनीअमचा मूळखनिज धातू आहे." },
{ "answer" : "ब्राझील", "question" : "दक्षिण अमेरिका खंडातील सर्वात मोठा देश." },
{ "answer" : "भंडारा", "question" : "महाराष्ट्रातील तलावांचा जिल्हा." },
{ "answer" : "भरत", "question" : "दुष्यंत व शकुंतला याच्या या पुत्राच्या नावावरुन भारताला भारत हे नाव पडले." },
{ "answer" : "भरतपूर", "question" : "राजस्थान मधील राष्ट्रीय ( पक्षी ) उद्यान." },
{ "answer" : "भांगडा", "question" : "पंजाबमधील लोकनृत्य." },
{ "answer" : "भानूदास महाराज", "question" : "कृष्णदेवरायाचे मन परिवर्तन करुन यांनी विठ्ठलाची मुर्ती पंढरपूला आणली." },
{ "answer" : "भानूदास महाराज", "question" : "संत एकनाथ यांचे आजोबा." },
{ "answer" : "भारत", "question" : "आयुर्वेदाचा उगम या देशात झाला." },
{ "answer" : "भारत", "question" : "जगातील सर्वात जास्त भाषा बलणारा देश." },
{ "answer" : "भारत", "question" : "शुन्याचा शोध या देशात लागला." },
{ "answer" : "भारतरत्न", "question" : "भारताचा सर्वोच्च नागरी पुरस्कार." },
{ "answer" : "भीमबेटका", "question" : "मानवी अस्तित्वाचे सर्वात जुने पुरावे पाषानयुगातील भीत्तीचित्रे मध्यप्रदेशातील या ठिकाणी आहेत." },
{ "answer" : "भीमाशंकर", "question" : "भारतातील बारा ज्योतिर्लिंगांपैकी पुणे येथील ज्योतिर्लिंग." },
{ "answer" : "भोपाळ", "question" : "मध्यप्रदेशची राजधानी." },
{ "answer" : "मंगळ", "question" : "तांबड्या रंगाचा ग्रह." },
{ "answer" : "मंगळ", "question" : "लाल ग्रह." },
{ "answer" : "मंगो पार्क", "question" : "पश्चिम आफ्रिकेचा शोध याने लावला." },
{ "answer" : "मंदोदरी", "question" : "रावणाला सन्मार्गावर आणणारी श्रेष्ठ पतिव्रता." },
{ "answer" : "मणिपुरी", "question" : "मणिपुर राज्याचे लोकनृत्य." },
{ "answer" : "मथुरा", "question" : "श्रीकृष्णाची जन्मभूमी." },
{ "answer" : "मदुराई", "question" : "मीनाक्षी मंदिर येथे आहे." },
{ "answer" : "मद्रास", "question" : "चेन्नईचे जुने नाव." },
{ "answer" : "मध", "question" : "हा एकमेव असा अन्नपदार्थ आहे जो कधीच खराब होत नाही." },
{ "answer" : "मध्य प्रदेश", "question" : "छत्तीसगड हे राज्य़ ह्या राज्यापासुन निर्माण करण्यात आले." },
{ "answer" : "ममता बॅनर्जी", "question" : "बंगालच्या पहिल्या महिला मुख्यमंत्री." },
{ "answer" : "मराठवाडा", "question" : "महाराष्ट्र राज्यातील सर्वात कमी जंगले आढळणारा विभाग." },
{ "answer" : "मराठी", "question" : "महाराष्ट्राची राजभाषा." },
{ "answer" : "मलेरिया", "question" : "डास चावल्याने होणारा रोग." },
{ "answer" : "मल्याळम", "question" : "केरळ राज्याची बोलीभाषा." },
{ "answer" : "महंमद बीन कासिम", "question" : "भारतात आलेला पहिला मुस्लीम." },
{ "answer" : "महदंबा", "question" : "मराठी वाङ्मयातील पहिली आद्य कवयित्री." },
{ "answer" : "महाड", "question" : "चवदार तळ्याचा सत्याग्रह या शहरात झाला." },
{ "answer" : "महाड", "question" : "रायगड किल्ला या तालुक्यात आहे." },
{ "answer" : "महादेव गोविंद रानडे", "question" : "हिंदी अर्थशास्त्राचे जनक." },
{ "answer" : "महाराष्ट्र", "question" : "पोलिसदलात महिलांची नेमनूक करणारे भारतातील पहिले राज्य." },
{ "answer" : "महाराष्ट्र", "question" : "भारतातील सर्वप्रथम फिरती न्यायालये स्थापन करणारे पहिले राज्य." },
{ "answer" : "महाराष्ट्र", "question" : "माहितीचा अधिकार कायदा प्रथम पारित करारे राज्य." },
{ "answer" : "महाराष्ट्रीय ज्ञानकोश", "question" : "मराठीतील पहिला ज्ञानकोश." },
{ "answer" : "महेंद्रसिंह धोनी", "question" : "२०११ चा विश्वचषक जिंकणा-या भारतीय क्रिकेटसंघाचा कर्णधार." },
{ "answer" : "महेश दास", "question" : "बिरबल हा सम्राट अकबरच्या नवरत्नांपैकी एक, त्याचे खरे नाव." },
{ "answer" : "माऊंट ब्लॅक", "question" : "आल्प्स पर्वतातील सर्वात उंच शिखर." },
{ "answer" : "माथेरान", "question" : "रायगड जिल्ह्यातील थंड हवेचे ठिकाण." },
{ "answer" : "मादाम कामा", "question" : "भारताचा राष्ट्रीय ध्वज यांनी तयार केला." },
{ "answer" : "मानाचं पान", "question" : "कुस्तीगीरांच्या जीवनावरील पहिला मराठी चित्रपट." },
{ "answer" : "मार्क", "question" : "जर्मनीचे चलन." },
{ "answer" : "माले", "question" : "मालदीव बेटांची राजधानी." },
{ "answer" : "माहूर", "question" : "साडेतीन पीठांपैकी रेणुकादेवीचे मंदिर येथे आहे." },
{ "answer" : "मिथेन", "question" : "गोबर गॅस, बायो गॅस मध्ये असणारा वायु." },
{ "answer" : "मिथेन", "question" : "या वायुला मॉर्श गॅस असे म्हणतात." },
{ "answer" : "मिदनापोर", "question" : "पश्चिम बंगालमधील क्षेत्रफळाने सर्वात मोठा जिल्हा." },
{ "answer" : "मिलिबार", "question" : "वायुदाबकाद्वारे वायुदाबकाचे मापन या परिमाणात करतात." },
{ "answer" : "मिहीर सेन", "question" : "इंग्लीश खाडी पोहून जाणारा पहिला भारतीय." },
{ "answer" : "मुंबई", "question" : "भारताचे पॅरिस." },
{ "answer" : "मुंबई", "question" : "भारताच्या आर्थिक राजधानीचे शहर." },
{ "answer" : "मुंबई", "question" : "भारतात सर्वप्रथम समाजकार्य शिक्षण संस्था येथे सुरु झाली." },
{ "answer" : "मुंबई", "question" : "भारतातील प्रथम क्रमांकाचे औद्योगिक शहर." },
{ "answer" : "मुक्ताबाई", "question" : "मराठी भाषेतील ताटीचे अभंग हिने लिहीले." },
{ "answer" : "मुखबानी", "question" : "गुरुग्रंथसाहेब मध्ये संत नामदेववांची निवडक हिंदी वाणी .... या विशेषणाने सामाविष्ट करण्यात आली आहे." },
{ "answer" : "मुरासाकी शिकिबु", "question" : "जगातील सर्वप्रथम कादंबरीकार लेखिका." },
{ "answer" : "मुळा", "question" : "खडकवासला प्रकल्प या नदीवर आहे." },
{ "answer" : "मूकनायक", "question" : "बाबासाहेब आंबेडकरांनी काढलेले पाक्षिक." },
{ "answer" : "मॅकमिलन", "question" : "सायकलचा शोध याने लावला." },
{ "answer" : "मॅथ्यु फ्लिंडर्स", "question" : "ऑस्ट्रेलिया खंडाचा शोधक." },
{ "answer" : "मॅथ्यु फ्लिंडर्स", "question" : "ऑस्ट्रेलियातील फ्लिंडर नदी, फ्लिंडर पर्वत व फ्लिंडर बेट हे याच्या नावाने प्रसिद्ध आहेत." },
{ "answer" : "मेंडेलिफ दामित्री", "question" : "आवर्तसारणीचे संशोधक." },
{ "answer" : "मेघनाद", "question" : "ईंद्रजीत, रावणाचा पुत्र." },
{ "answer" : "मेघालय", "question" : "चेरापुंजी, शिलॉंग हि थंड हवेची ठिकाणे या राज्यात आहेत." },
{ "answer" : "मेटसॅट", "question" : "भारताचा पहिला अर्पण केलेला हवामान उपग्रह." },
{ "answer" : "मेडल ऑफ फ्रिडम", "question" : "अमेरिकेचा सर्वोच्च नागरी पुरस्कार." },
{ "answer" : "मेयो", "question" : "आर्थिक विकेंद्रिकरणाचा जनक." },
{ "answer" : "मोझरी", "question" : "संत तुकडोजी महाराजजंची समाधी येथे आहे.जि. अमरावती." },
{ "answer" : "मोर", "question" : "भारताचा राष्ट्रीय पक्षी." },
{ "answer" : "म्हैसुर", "question" : "भारतात कृत्रिम रेतनाचा प्रयोग सर्वप्रथम येथे करण्यात आला." },
{ "answer" : "यकृत", "question" : "कावीळ रोगात या शरीराच्या भागावर परिणाम होतो." },
{ "answer" : "यकृत", "question" : "शरीरातील सर्वात मोठा अवयव." },
{ "answer" : "यक्षगान", "question" : "कर्नाटकातील नृत्यप्रकार." },
{ "answer" : "यमुना", "question" : "ताजमहल या नदीकाठी आहे." },
{ "answer" : "यवतमाळ", "question" : "पांढरे सोने पिकविणारा जिल्हा." },
{ "answer" : "यशवंतराव", "question" : "शाहू महाराजांचे मूळ नाव." },
{ "answer" : "यशवंतराव चव्हान", "question" : "स्वतंत्र महाराष्ट्र राज्याचे पहिले मुख्यमंत्री." },
{ "answer" : "यशोदाबाई", "question" : "साने गुरुजींच्या आईचे नाव." },
{ "answer" : "युआन", "question" : "चीनचे चलन." },
{ "answer" : "युरी गागरीन", "question" : "जगातील पहिला अवकाशयात्री." },
{ "answer" : "युरेनस", "question" : "शनी प्रमाणेच याही ग्रहास कडी आहेत." },
{ "answer" : "युरेशिया", "question" : "युरोप आणि आशिया या खंडांना संयुक्त शब्द." },
{ "answer" : "युरो", "question" : "युरोपचे चलन." },
{ "answer" : "युवराज सिंग", "question" : "विश्वकप क्रिकेट २०११ चा ऑफ द टूर्नामेंट." },
{ "answer" : "येन", "question" : "जपानचे चलन." },
{ "answer" : "रझिया बेगम", "question" : "दिल्लीच्या तख्तावर बसलेली पहिली मुस्लीम महिला." },
{ "answer" : "रणजित देसाई", "question" : "‘श्रीमान योगी’ या कादंबरीचे लेखक." },
{ "answer" : "रत्नागिरी", "question" : "गणपतीपुळे या तालुक्यात आहे." },
{ "answer" : "रत्नागिरी", "question" : "महाराष्ट्रातील सर्वाधिक समुद्रकिनारा लाभलेला जिल्हा." },
{ "answer" : "रशिया", "question" : "क्षेत्रफळच्या दृष्टीने जगातील सर्वात मोठा देश." },
{ "answer" : "रशिया", "question" : "दोन डोक्यांचा गरुड ... या देशाचा प्रतिनीधित्व करतो." },
{ "answer" : "राकेश शर्मा", "question" : "भारताचा पहिला अंतराळयात्री." },
{ "answer" : "राजघाट", "question" : "म.गांधींचे समाधी स्थळ." },
{ "answer" : "राजघाट", "question" : "महात्मा गांधीचे समाधीस्थळ." },
{ "answer" : "राजनारायण", "question" : "कुटुंबनियोजनाला ‘कुटुंबकल्याण’ हे नाव यांनी दिले." },
{ "answer" : "राजस्थान", "question" : "क्षेत्रफळाच्या दृष्टीने भारतातिल सर्वात मोठे राज्य." },
{ "answer" : "राजस्थान", "question" : "पंचायतराज व्यवस्था स्विकारणारे भारतातील पहिले राज्य." },
{ "answer" : "राजस्थान", "question" : "भरतपुर राष्ट्रीय उद्यान", "question" : "पक्षी या राज्यात आहे." },
{ "answer" : "राजस्थान", "question" : "माउंट अबू हे थंड हवेचे ठिकाण या राज्यात आहे." },
{ "answer" : "राजा रामण्णा", "question" : "भारताच्या पहिल्या अणुस्पोटाचे शिल्पकार." },
{ "answer" : "राजाराम मोहन रॉय", "question" : "आधुनिक भारताचा जनक." },
{ "answer" : "राजीव गांधी", "question" : "भारतातील संगणक क्रांतीचे प्रणेते." },
{ "answer" : "राणीगंज", "question" : "भारतातील पहिली दगडी कोळशाची खाण." },
{ "answer" : "राबडी देवी", "question" : "बिहारच्या पहिल्या महिला मुख्यमंत्री." },
{ "answer" : "राम", "question" : "रामायणकालीन अयोध्येचा राजपुत्र." },
{ "answer" : "रामकृष्ण परमहंस", "question" : "स्वामी विवेकानंद यांचे गुरु." },
{ "answer" : "रामचरितमानस", "question" : "संत तुलसीदास यांचा सर्वात महत्वाचा व लोकप्रिय ग्रंथ." },
{ "answer" : "रामटेक", "question" : "कवी कुलगुरू कालीदास संस्कृत विद्यापीठ येथे आहे." },
{ "answer" : "रामराज्य", "question" : "गांधीजींनी त्यांच्या आयुष्यात पाहिलेला एकमेव चित्रपट." },
{ "answer" : "रामायण", "question" : "वाल्मीकऋषींनी रचलेला हिदूधर्मातील पवित्र ग्रंथ." },
{ "answer" : "रामेश्वर भट", "question" : "संत तुकारामांच्या अभंगाच्या गाथा इंद्रायणीत बुडविण्याची शिक्षा देणारे." },
{ "answer" : "रामेश्वरम", "question" : "डॉ.ए.पी.जे. अब्दुल कलाम यांचे जन्मगाव." },
{ "answer" : "रायगड", "question" : "छ. शिवाजी महाराजांचा मृत्यू येथे झाला." },
{ "answer" : "रायगड", "question" : "महाराष्ट्रातील मिठागरांचा जिल्हा." },
{ "answer" : "रायगड", "question" : "या जिल्ह्याचे पुर्वीचे नाव कुलाबा होते." },
{ "answer" : "रावण", "question" : "रामायणकालीन लंकेचा राजा." },
{ "answer" : "रावी", "question" : "पाकिस्तानचे लाहोर हे शहर या नदीवर वसले आहे." },
{ "answer" : "रासबिहारी बोस", "question" : "आझाद हिंद सेनेचे संस्थापक." },
{ "answer" : "रिझर्व बॅंक", "question" : "या बॅंकेत आपण वैयक्तीक खाते उघडू शकत नाही." },
{ "answer" : "रिझर्व्ह बॅंक", "question" : "हि बॅंक देशातील इतर बॅंकांवर नियंत्रण ठेवते." },
{ "answer" : "रिपन फॉल्स", "question" : "जॉन स्पेक यांच्या माहितीनुसार नाईल नदी या ठिकाणी उगम पावते." },
{ "answer" : "रिपब्लिकन पार्टी", "question" : "अब्राहम लिंकन यांनी स्थापन केलेली पार्टी." },
{ "answer" : "रियाध", "question" : "सौदी अरेबियातील सर्वात मोठे शहर." },
{ "answer" : "रियाल", "question" : "कतार या देशाचे चलन." },
{ "answer" : "रुपया", "question" : "इंडोनेशियाचे चलन." },
{ "answer" : "रुबल", "question" : "रशियाचे चलन." },
{ "answer" : "रुस्टीचेल्लो", "question" : "मार्को पोलो याची प्रवास वर्णने ‘डिस्क्रिप्शन ऑफ वर्ल्ड’ या नावाने शब्दबद्ध करणारा लेखक." },
{ "answer" : "रॅफ्लेशिया", "question" : "जगातील सर्वात मोठे फूल." },
{ "answer" : "रेगुर", "question" : "महाराष्ट्रात आढळणारी मृदा." },
{ "answer" : "रेडी", "question" : "सिंधुदुर्ग जिल्ह्यात या ठिकाणी लोखंडाच्या खाणी आहेत." },
{ "answer" : "रेणू", "question" : "अणूंच्या जोडणीतून तयार झालेल्या आणि स्वतंत्र अस्तित्व असणारा घटक." },
{ "answer" : "रेबीज", "question" : "कुत्रा चावल्याने हा रोग होतो." },
{ "answer" : "रेयॉन", "question" : "सेल्युलोजपासून तयार होणारा धागा." },
{ "answer" : "रेस्पिरेटर", "question" : "कृत्रिम श्वसन घडवून आणणारे उपकरण." },
{ "answer" : "रॉटरडॅम", "question" : "नेदरलॅंड मधील जगप्रसिद्ध बंदर." },
{ "answer" : "रॉबर्ट पिअरी", "question" : "उत्तर धृवावर पाऊल ठेवणारा पहिला मानव." },
{ "answer" : "रॉबर्ड क्लाईव्ह", "question" : "१७६५ साली बंगालमध्ये दुहेरी राज्यपद्धतीची सुरुवात याने केली." },
{ "answer" : "रोम", "question" : "इटलीची राजधानी." },
{ "answer" : "रोम", "question" : "सर्कशींची सुरुवात या देशात झाली." },
{ "answer" : "रोम", "question" : "सात टेकड्यांचे शहर." },
{ "answer" : "लंडन", "question" : "इंग्लंड ची राजधानी." },
{ "answer" : "लंडन", "question" : "पहिली भुयारी रेल्वे या शहरात सुरु झाली." },
{ "answer" : "लंडन", "question" : "सर्वात पहिली भुयारी रेल्वे या शहरात सुरु झाली." },
{ "answer" : "लक्ष्मण", "question" : "रामाचा सावत्र भाऊ." },
{ "answer" : "लक्ष्य", "question" : "भारताचे पहिले चालकविरहीत विमान." },
{ "answer" : "लखनऊ", "question" : "उत्तर प्रदेशची राजधानी." },
{ "answer" : "लागोस", "question" : "नायजीरियातील सर्वात मोठे शहर." },
{ "answer" : "लामा", "question" : "तिबेटमधिल बौद्धभिक्षू." },
{ "answer" : "लाला लजपतराय", "question" : "अन् हॅपी इंडीया या पुस्तकाचे लेखक." },
{ "answer" : "लिटल बॉय", "question" : "अमेरिकेने १९४५ रोजी हिरोशिमा या शहरावर (जपान) टाकलेल्या णुबॉम्बचे नाव." },
{ "answer" : "लिट्टे", "question" : "राजीव गांधींची हत्या बॉंम्बस्पोटात घडवून आणनारी संघटना." },
{ "answer" : "लिरा", "question" : "इटलीचे चलन." },
{ "answer" : "लिरो", "question" : "टर्की(तुर्कस्थान) चे चलन." },
{ "answer" : "लिस्बन", "question" : "पोर्तुगालची राजधानी." },
{ "answer" : "लीफ एरिकसन", "question" : "याने ग्रीनलंड मध्ये सर्वप्रथम युरोपियन वसाहत स्थापन केली." },
{ "answer" : "लीलावती", "question" : "गणितज्ञ भास्कराचार्यांचा गणितशास्त्रावरील प्रसिद्ध ग्रंथ." },
{ "answer" : "लीळा चरित्र", "question" : "मराठी वाङ्मयातील पहिला गद्य चरित्र ग्रंथ." },
{ "answer" : "लुई पाश्चर", "question" : "रॅबीजच्या जंतूंचा शोध याने लावला." },
{ "answer" : "लुईस ब्राउन", "question" : "पहिली टेस्टट्युब बेबी." },
{ "answer" : "लू", "question" : "उत्तर भारतात उन्हाळ्यात वाहणारे अतिउष्ण वारे." },
{ "answer" : "लॅक्टोज", "question" : "या घटक द्रव्यामुळे दुध गोड लागते." },
{ "answer" : "लेनिन", "question" : "रशियन क्रांतीचा जनक." },
{ "answer" : "लेनिन", "question" : "रशियन क्रांतीचा शिल्पकार." },
{ "answer" : "लॉर्ड एल्फिन्स्टन", "question" : "मुंबई प्रांताचे पहिले गव्हर्नर." },
{ "answer" : "लॉर्ड कर्झन", "question" : "पोलीस कमिशनची स्थापना याने केली." },
{ "answer" : "लॉर्ड कॅनिंग", "question" : "हे भारताचे पहिले व्हॉईसरॉय होते." },
{ "answer" : "लॉर्ड डलहौसी", "question" : "भारतात रुपयाची सुरुवात याने केली." },
{ "answer" : "लॉर्ड बेटिंग", "question" : "सतीच्या चालीवर याने बंदी आणली." },
{ "answer" : "लॉर्ड मेकॉले", "question" : "याने भारतात इंग्रजी शिक्षणाचा पाया घातला." },
{ "answer" : "लॉर्ड रिपन", "question" : "स्थानिक स्वराज्य संस्थेचे जनक." },
{ "answer" : "लॉर्ड्स", "question" : "क्रिकेटमध्ये गुलाबी चेंडूचा सर्वात प्रथम वापर होणारे मैदान." },
{ "answer" : "लॉस एंजेल्स", "question" : "कॅलिफोर्नियातील सर्वात मोठे शहर." },
{ "answer" : "लोकमान्य टिळक", "question" : "भारतीय असंतोषाचे जनक." },
{ "answer" : "ल्हासा", "question" : "जगातील सर्वाधिक उंचीवरील विमानतळ." },
{ "answer" : "वडोदरा", "question" : "गुजरातमधील या शहरास सयाजी नगरी या नावानेही ओळखले जाते." },
{ "answer" : "वर्धा", "question" : "महाराष्ट्रात .. येथे हत्तीरोग संशोधन केंद्र कार्यरत आहे." },
{ "answer" : "वर्धा", "question" : "महाराष्ट्रात संपुर्ण विद्युतीकरण झालेला पहिला जिल्हा." },
{ "answer" : "वसुंधरा राजे", "question" : "राजस्थानच्या पहिल्या महिला मुख्यमंत्री." },
{ "answer" : "वाघ", "question" : "भारताचा राष्ट्रीय प्राणी." },
{ "answer" : "वाघ", "question" : "भारताचा राष्ट्रीय प्राणी." },
{ "answer" : "वायव्य", "question" : "महाराष्ट्र राज्याच्या नकाशात नंदुरबार जिल्हा या दिशेला येतो." },
{ "answer" : "वाल्मीक", "question" : "रामायण या संस्कृत महाकाव्याचा जनक." },
{ "answer" : "वाळू", "question" : "काच बनविण्यासाठी आवश्यक असणारा घटक." },
{ "answer" : "वासंती", "question" : "मराठी चित्रपटातील पहिली बालनटी." },
{ "answer" : "विंटहूक", "question" : "नामिबिया देशाची राजधानी." },
{ "answer" : "विकीलीक्स", "question" : "संवेदनशील परंतु अधिकृत माहिती प्रसिद्ध करत वादग्रस्त ठरलेली ज्युलियन असांज यांची वेबसाईट." },
{ "answer" : "विक्रम साराभाई", "question" : "भारतीय अंतराळ संशोधन कार्यक्रमाचे शिल्पकार." },
{ "answer" : "विक्रांत", "question" : "भारताच्या पहिल्या विमानवाहू नौकेचे नाव." },
{ "answer" : "विजयघाट", "question" : "लालबहादुरशास्त्री यांचे समाधीस्थळ." },
{ "answer" : "विजापुर", "question" : "गोल घुमट या शहरात आहे." },
{ "answer" : "वितल", "question" : "सप्तपाताळांपैकी दुसरे." },
{ "answer" : "विद्युतघट", "question" : "रासायनिक शक्तीचे विद्युतशक्तीत किंवा विद्युत शक्तीचे रासायनिक शक्तीत रुपांतर करणारे साधन." },
{ "answer" : "विधानपरिषद", "question" : "संसदेचे वरिष्ठ सभागृह." },
{ "answer" : "विधानसभा", "question" : "संसदेचे कनिष्ठ सभागृह." },
{ "answer" : "विनोबा भावे", "question" : "गितीई या ग्रंथाचे लेखक." },
{ "answer" : "विनोबा भावे", "question" : "पहिले वयक्तिक सत्याग्रही." },
{ "answer" : "विराट", "question" : "भारताची पहिली विमानवाहू नौका." },
{ "answer" : "विल्यम बॅफिन", "question" : "रेखांशाची गणना करणारा पहिला दर्यावर्दी." },
{ "answer" : "विल्यम वॉर्ड", "question" : "बंगालच्या फाळणीची मूळ कल्पना याची होती." },
{ "answer" : "विवेकसिंधु", "question" : "मराठी वाङ्मयातील पहिला ग्रंथ." },
{ "answer" : "विशाखा", "question" : "कवी कुसूमाग्रज यांचा पहिला काव्यसंग्रह." },
{ "answer" : "विशाखापट्टणम", "question" : "भारतातील पहिले जहाजबांधणी केंद्रस्थळ." },
{ "answer" : "विशालगड", "question" : "इतिहास कालीन पावनखिंड या गडाजवळ आहे." },
{ "answer" : "विश्वकर्मा", "question" : "देवांचा शिल्पकार, ब्रम्हदेवाचा पुत्र." },
{ "answer" : "विश्वामित्र", "question" : "श्रीरामाचा प्रचंड धनुष्यबाण याने बनविला होता." },
{ "answer" : "विश्वास पाटील", "question" : "पानिपत, संभाजी आदी कादंबरींचे लेखक." },
{ "answer" : "विषुवदिन", "question" : "रात्र १२ तासांची व दिवस १२ तासांचा असतो तो दिवस." },
{ "answer" : "विष्णुदास भावे", "question" : "सीतास्वयंवर या पहिल्या मराठी नाटकाचा प्रयोग यांनी घडवून आणला." },
{ "answer" : "विसोबा खेचर", "question" : "संत नामदेव यांचे गुरु." },
{ "answer" : "वीरभुमी", "question" : "राजीव गांधी यांची समाधी येथे आहे." },
{ "answer" : "वुलर", "question" : "भारतातील सर्वात मोठे सरोवर." },
{ "answer" : "वॅटीकन सीटी", "question" : "जगातील सर्वात लहान देश." },
{ "answer" : "वेणाबाई", "question" : "‘ सीता स्वयंवर ‘ हे लोकप्रिय काव्य रचणारी रामदासांची शिष्या." },
{ "answer" : "वैकुंठ", "question" : "विष्णुचे निवासस्थान येथे आहे असे माणले जाते." },
{ "answer" : "वॉन", "question" : "दक्षिण कोरियाचे चलन." },
{ "answer" : "वॉरन हेस्टिंग्ज", "question" : "बोर्ड ऑफ रेव्हेनू, मुलकी आणी फौजदारी न्यायालयाचा संस्थापक." },
{ "answer" : "व्योमेशचंद्र बॅनर्जी", "question" : "भारतीय राष्ट्रीय कॉंग्रेसचे पहिले अध्यक्ष." },
{ "answer" : "व्हाईट हाऊस", "question" : "अमेरिकेचे राष्ट्राध्यक्षांचे निवासस्थान." },
{ "answer" : "शनी", "question" : "कडी असलेला ग्रह." },
{ "answer" : "शबरी –श्रीरामाला उष्टी बोरे खाऊ घालणारी भिल्लीन." },
{ "answer" : "शरावती", "question" : "जोग धबधबा या नदीवर आहे." },
{ "answer" : "शशिकला काकोदकर", "question" : "गोव्याच्या पहिली महिला मुख्यमंत्री." },
{ "answer" : "शहाजहान", "question" : "दिल्लीचा लाल किल्ला याने बांधला." },
{ "answer" : "शहामृग", "question" : "सर्वात जलद धावणारा पक्षी." },
{ "answer" : "शहामृग", "question" : "हा पक्षी उडू शकत नाही." },
{ "answer" : "शांगहाई", "question" : "चीनमधील सर्वात मोठे शहर." },
{ "answer" : "शांतिवन", "question" : "पंडीत नेहरु यांचे समाधीस्थळ." },
{ "answer" : "शारदासदन", "question" : "११ मार्च १८८९ रोजी पं. रमाबाईनी मुंबईत बालविधवांसाठी सुरु केलेली संस्था." },
{ "answer" : "शाल्की", "question" : "भारतीय बनावटीची पहिली पानबुडी." },
{ "answer" : "शिकंदर", "question" : "एका जगज्जेत्या ग्रीक राजाचे नाव." },
{ "answer" : "शिमला", "question" : "हिमाचल प्रदेशची राजधानी." },
{ "answer" : "शिरपूर", "question" : "आंतरराष्ट्रीय दर्जाचा सोने शुद्ध करण्याचा भारतातील पहिलाच प्रकल्प (जि.धुळे)" },
{ "answer" : "शिलिंग", "question" : "टांझानिया देशाचे चलन." },
{ "answer" : "शिलॉंग", "question" : "मेघालयची राजधानी." },
{ "answer" : "शिवनेरी", "question" : "छ. शिवाजी महारांजांचे जन्मस्थळ." },
{ "answer" : "शिवसमुद्रम", "question" : "भारतातील पहिले जलविद्युत केंद्र." },
{ "answer" : "शिवाजी सागर", "question" : "कोयना धरणाचे जलाशय." },
{ "answer" : "शीख", "question" : "गुरु नानकांनी स्थापण केलेला धर्म." },
{ "answer" : "शुक्र", "question" : "पृथ्वीला सर्वात जवळचा ग्रह." },
{ "answer" : "शुक्र", "question" : "या ग्रहाचा व्यास जवळपास पृथ्वी एवढा आहे." },
{ "answer" : "शुक्र", "question" : "हा असा एकमेव ग्रह आहे कि जो पूर्वेकडून पश्चिमेकडे स्वतःभोलती फिरतो." },
{ "answer" : "शेकरु", "question" : "महाराष्ट्राचा राज्यप्राणी." },
{ "answer" : "शेरवली", "question" : "महर्षी धोंडो केशव कर्वे यांचे रत्नागिरीतील जन्मगाव." },
{ "answer" : "श्रीनगर", "question" : "जम्मू-काश्मिरची राजधानी." },
{ "answer" : "श्वास", "question" : "भारताकडून ऑस्कर नामांकनासाठी पाठविण्यात आलेला पहिला मराठी चित्रपट." },
{ "answer" : "संताजी जगनाडे", "question" : "संत तुकारामांचे अभग लिहिण्याचे काम त्यांच्या या मित्राने केले." },
{ "answer" : "संथाल", "question" : "हि सर्वाधिक लोकसंख्या असलेली आदीवासी जमात आहे." },
{ "answer" : "संप्लवन", "question" : "उष्णता दिल्यावर स्नायू पदार्थाचे द्रवात रुपांतर न होता एकदम वायुत रुपांतर होण्याची क्रिया." },
{ "answer" : "संबोधन", "question" : "व्याकरणातील आठवी विभक्ती." },
{ "answer" : "संस्कृत", "question" : "पंचतंत्र कथा सुरुवातीला या भाषेत लिहील्या गेल्या." },
{ "answer" : "सईदा अनवरा", "question" : "आसामच्या पहिल्या महिला मुख्यमंत्री." },
{ "answer" : "सज्जनगड", "question" : "समर्थ रामदासांची समाधीस्थळ." },
{ "answer" : "सतलज नदी", "question" : "पंजाबमधील सर्वात मोठी नदी." },
{ "answer" : "सत्ययुग", "question" : "चार युगांपैकी पहिले युग." },
{ "answer" : "सत्ययुग", "question" : "हिदु पुराणानुसार रामाचा जन्म या युगात झाला." },
{ "answer" : "सदरक्षणाय खलनिग्रनाय", "question" : "महाराष्ट्र पोलिसांचे ध्येयवचन." },
{ "answer" : "सम्राट अशोक", "question" : "‘ देवनाम् प्रिय, प्रियदर्शनी ‘ असे वर्णन करण्यात आलेला भारतीय सम्राट." },
{ "answer" : "सरोजिनी नायडू", "question" : "भारतातील पहिली महिला राज्यपाल." },
{ "answer" : "सहा", "question" : "वाळवीच्या पायांची संख्या." },
{ "answer" : "सहारा", "question" : "जगातिल सर्वात मोठे वाळवंट." },
{ "answer" : "सह्याद्री", "question" : "महाराष्ट्रातील पश्चिम घाट." },
{ "answer" : "सांदिपनी", "question" : "श्रीकृष्णाचा गुरु." },
{ "answer" : "सांद्रीभवन", "question" : "वाफ थंड होऊन तिच्यापासुन पुन्हा द्रव बनणे या क्रियेची संज्ञा." },
{ "answer" : "सांभर", "question" : "भारतातील सर्वात मोठे अल्पकालीन खा-या पाण्याचे सरोवर." },
{ "answer" : "साक्रामेंटो", "question" : "कॅलिफोर्निया या राज्याची राजधानी." },
{ "answer" : "सागरमाथा", "question" : "एवरेस्ट शिखरास या नावानेही ओळखतात." },
{ "answer" : "सागरेश्वर", "question" : "हरणांसाठी राखीव असलेले सांगली जिल्ह्यातील अभयारण्य." },
{ "answer" : "सातारा", "question" : "कोयना धरण या जिल्ह्यात आहे." },
{ "answer" : "सातारा", "question" : "महाबळेश्वर या जिल्ह्यात आहे." },
{ "answer" : "सातारा –महाराष्ट्रात सर्वात जास्त ग्रामपंचायती असणारा जिल्हा." },
{ "answer" : "साने गुरुजी", "question" : "श्यामची आई हे पुस्तक यांनी लिहीले." },
{ "answer" : "सापेक्षतावाद", "question" : "काल, अवकाश व वस्तुमान या तीनही बाबी परस्परावलंबी आहेत असे प्रतिपदन करणारा सिद्धांत." },
{ "answer" : "साबरमती", "question" : "म. गांधीनी येथून दांडी यात्रेला सुरुवात केली." },
{ "answer" : "सामना", "question" : "बर्लिन चित्रपट महोत्सवात दाखवला गेलेला पहिला मराठी चित्रपट." },
{ "answer" : "सामवेद", "question" : "चार वेदांपैकी तिसरा वेद." },
{ "answer" : "सायली", "question" : "गिनी या राष्ट्राचे चलन." },
{ "answer" : "सारनाथ", "question" : "अशोकस्तंभ हा सम्राट अशोकाने येथे उभा केला." },
{ "answer" : "सारनाथ", "question" : "भगवान बुद्धांचे पहिले प्रवचन झाले ते स्थळ." },
{ "answer" : "सार्क", "question" : "दक्षिण आशियायी प्रादेशिक सहयोग संघटना." },
{ "answer" : "सावकारी", "question" : "संत तुकाराम यांचा परंपरागत व्यवसाय हा होता." },
{ "answer" : "सावर", "question" : "या वृक्षाचा वापर आगकाड्या बनविण्यासाठी करतात." },
{ "answer" : "सिंधुदुर्ग", "question" : "भारतातील पहिला पर्यटन किल्ला." },
{ "answer" : "सिंधुदुर्ग", "question" : "रत्नागिरी जिल्ह्यापासून विभाजन करुन निर्मिती झालेला जिल्हा." },
{ "answer" : "सिंधू लिपी", "question" : "भारतातील सर्वात प्राचीन लिपी." },
{ "answer" : "सिंहलद्वीप", "question" : "सीलोन, श्रीलंका." },
{ "answer" : "सिंहासन", "question" : "पहिला मराठी राजकीय चित्रपट." },
{ "answer" : "सिडनी", "question" : "ऑस्ट्रेलियाची आर्थिक राजधानी." },
{ "answer" : "सिडनी", "question" : "या शहराला दक्षिण गोलार्धाची राणी असे संबोधले जाते." },
{ "answer" : "सिद्धार्थ", "question" : "गौतमबुद्धांचे मूळ नाव." },
{ "answer" : "सिनाई", "question" : "आशिया व आफ्रिका हे दोन खंड या द्विपकल्पामुळे भूभागाने जोडले गेले आहेत." },
{ "answer" : "सिनॅमन", "question" : "दालचिनी म्हणजे या झाडाची सालच होय." },
{ "answer" : "सिनेस", "question" : "अंतराळ संशोधन करणारी फ्रान्सची संस्था." },
{ "answer" : "सियाचिन", "question" : "भारतातील सर्वात लांब हिमनदी." },
{ "answer" : "सिरिमाओ बंदरनायके", "question" : "जगातील पहिली महिला पंतप्रधान." },
{ "answer" : "सिल्वासा", "question" : "दादरा-नगरहवेलीची राजधानी." },
{ "answer" : "सीता", "question" : "रामायणातील रामाची पत्नी." },
{ "answer" : "सीता स्वयंवर", "question" : "मराठीतील पहिला नाटक प्रयोग." },
{ "answer" : "सुएज", "question" : "जगातील सर्वात लांब कालवा." },
{ "answer" : "सुधारक", "question" : "गोपाळ गणेश आगरकर यांनी सुरु केलेले वृत्तपत्र." },
{ "answer" : "सुमात्रा", "question" : "इंडोनेशियातील सर्वात मोठे बेट." },
{ "answer" : "सुमित्र", "question" : "पहिले मराठी स्त्री-नियतकालिक." },
{ "answer" : "सुरत", "question" : "इंग्रजांची भारतातील पहिली वखार." },
{ "answer" : "सुरेंद्रनाथ बॅनर्जी", "question" : "भारतीय राष्ट्रवादाचे जनक." },
{ "answer" : "सुरेश जोशी", "question" : "महाराष्ट्राचे पहिले माहिती आयुक्त." },
{ "answer" : "सुलतान रझिया", "question" : "दिल्लीच्या सिंहासनावरील पहिली स्त्री-राज्यकर्ती." },
{ "answer" : "सुषमा मुखोपाध्याय", "question" : "भारतातील पहिली स्त्री वैमानिक." },
{ "answer" : "सूचीपर्णी", "question" : "रशियाचे आर्थिकदृष्ट्या महत्त्वाचा वृक्ष." },
{ "answer" : "सूर्य", "question" : "पृथ्वीचा सर्वात जवळचा तारा." },
{ "answer" : "सॅम पित्रोदा", "question" : "भारतीय दूरसंचार क्रांतीचे जनक." },
{ "answer" : "सेबी", "question" : "शेअर बाजारांवर नियंत्रण ठेवणारी संस्था." },
{ "answer" : "सेवाग्राम", "question" : "गांधीजींनी वर्धा जिल्ह्यात स्थापन केलेला आश्रम." },
{ "answer" : "सोडीयम", "question" : "पाण्यामध्ये टाकल्यावर जळणारा पदार्थ." },
{ "answer" : "सोनपुर", "question" : "भारतातील सर्वात मोठा पशुमेळा." },
{ "answer" : "सोमनाथ", "question" : "बारा ज्योतिर्लिंगांपैकी एक काठेवाड मधील प्रसिद्ध शिवमंदिर." },
{ "answer" : "सोमनाथ –बारा ज्योतिर्लिंगांपैकी गुजरात (वेरावळ) येथील जोतिर्लिंग." },
{ "answer" : "सोलापूर", "question" : "महाराष्ट्रातील ज्वारीचे कोठार." },
{ "answer" : "सौदामिनी देशमुख", "question" : "भारतातील पहिली महिला वैमानिक." },
{ "answer" : "स्टॅनले", "question" : "पहिला भारत मंत्री." },
{ "answer" : "स्टेट बॅंक", "question" : "ज्या ठिकाणी आर.बी.आय.चे कार्यालय नसते तेथे हि बॅंक कार्य करते." },
{ "answer" : "स्टेथास्कोप", "question" : "हृदयाचे स्पंदन ऐकणे व फुप्फुसांची तपासणी करणारे उपकरण." },
{ "answer" : "स्नुपी", "question" : "जगातील पहिला क्लोन कुत्रा." },
{ "answer" : "स्पॅनिश", "question" : "स्पेनची अधिकृत भाषा." },
{ "answer" : "स्पेक्ट्रोमीटर", "question" : "सूर्यकिरणांची वक्रता मोजण्यासाठी वापरले जाणारे उपकरण." },
{ "answer" : "स्वर", "question" : "(व्याकरण) दुस-या वर्णाच्या मदतीवाचून उच्चारला जाणारा वर्ण." },
{ "answer" : "स्वाहिली", "question" : "केनियाची अधिकृत भाषा." },
{ "answer" : "हंसा मेहता", "question" : "भारतातील पहिल्या महिला कुलगुरु." },
{ "answer" : "हडसन", "question" : "अमेरिकेतील न्युयॉर्क हे शहर या नदीकाठावर आहे." },
{ "answer" : "हनीमन", "question" : "होमिओपॅथीचे संस्थापक." },
{ "answer" : "tr", "question" : "जगातील सर्वात छोटा पक्षी." },
{ "answer" : "हरारे", "question" : "झिम्बाब्वेची राजधानी." },
{ "answer" : "हरि नारायण आपटे", "question" : "आधुनीक मराठी कादंबरीचे जनक." },
{ "answer" : "हरियाणा", "question" : "व्हॅट लागू करणारे भारतातील पहिले राज्य." },
{ "answer" : "हरियाणा", "question" : "पानिपत ही युद्धभुमी या राज्यात आहे." },
{ "answer" : "हर्षवर्धन", "question" : "उत्तरभारतातील अखेरचा हिंदुसम्राट राजा." },
{ "answer" : "हवाना", "question" : "क्युबाची राजधानी." },
{ "answer" : "हातमाग", "question" : "भारतातील सर्वात मोठा लघु उद्योग." },
{ "answer" : "हायड्रोजन", "question" : "रॉकेटमध्ये इंधन म्हणून या वायूचा वापर करतात." },
{ "answer" : "हिंगोली", "question" : "महाराष्ट्रातील पहिली ई-ग्रामपंचायत." },
{ "answer" : "हिंदू", "question" : "जगातील सर्वात जुना धर्म." },
{ "answer" : "हिमसागर एक्सप्रेस", "question" : "भारतातील सर्वात लांब धावणारी रेल्वे." },
{ "answer" : "हिमाचल प्रदेश", "question" : "भारतातील पहिले कार्बनमुक्त राज्य." },
{ "answer" : "हिमाचल प्रदेश", "question" : "सिमला, मनाली हि थंड हवेची ठिकाणे या राज्यात आहेत." },
{ "answer" : "हिमाद्री", "question" : "भारताचे उत्तर ध्रुवावरील स्थायी संशोधन केंद्र." },
{ "answer" : "हिमालय", "question" : "जगातील सर्वात मोठी पर्वतराजी." },
{ "answer" : "हिमोग्लोबीन", "question" : "माणसाच्या रक्तात हा घटक आढळतो." },
{ "answer" : "हिरा", "question" : "सर्वात कठीण धातू." },
{ "answer" : "हिराकुड", "question" : "भारतातील सर्वात लांब धरण." },
{ "answer" : "हिराकूड", "question" : "भारतातील सर्वात लांब धरण." },
{ "answer" : "हिरोशिमा", "question" : "जगाच्या इतिहासात पहिला अणुबॉंब टाकला गेला ते शहर.(जपान)" },
{ "answer" : "हीरकमहोत्सव", "question" : "साठ वर्ष पुर्ण झाल्यावर केला जाणारा महोत्सव." },
{ "answer" : "हुगळी", "question" : "हावडा ब्रिज या नदीवर बांधलेले आहे." },
{ "answer" : "हुमायुन", "question" : "‘ लाल किल्ला ’ हि ऐतिहासिक वास्तू या सम्राटाने बांधली." },
{ "answer" : "हुलागू खान", "question" : "बगदाद मध्ये मंगोली सत्ता स्थापन करणारा." },
{ "answer" : "हेंरी फील्डिंग", "question" : "इंग्लीश कादंबरीचे जनक." },
{ "answer" : "हेग", "question" : "आंतरराष्ट्रीय न्यायालयाचे मुख्यालय येथे आहे." },
{ "answer" : "हेमंत", "question" : "मार्गशीर्ष व पौष या दोन महिन्यांनी मिळून होणारा ऋतू." },
{ "answer" : "हेलसिंकी", "question" : "युरोपखंडातील फिनलंडची राजधानी." },
{ "answer" : "हेलास", "question" : "ग्रीस या देशाचे स्थानिक नाव." },
{ "answer" : "हेलियम", "question" : "हा सर्वात हलका वायू आहे, म्हणुनच तो फुग्यामध्ये वापरला जातो." },
{ "answer" : "हैदराबाद", "question" : "आंध्रप्रदेशचे सर्वात मोठे शहर." },
{ "answer" : "हॉकी", "question" : "भारताचा राष्ट्रीय खेळ." },
{ "answer" : "होकायंत्र", "question" : "दिशा ओळखण्यासाठी जहाजावर वापरले जाणारे यंत्र." },
{ "answer" : "होदिगेरे", "question" : "जंगलात शिकारीला जात असता तेथेच शहाजीराजांना घोड्यावरुन पडून मृत्यू आला ते कर्नाटकातील ठिकाण." },
{ "answer" : "होन्शु", "question" : "बिवा हे जपानमधील सर्वात मोठे गोड्या पाण्याचे सरोवर या बेटावर आहे." },
{ "answer" : "लॅटिन वर्णमाला", "question" : "सर्वात जास्त वापरली जाणारी लिपी." },
{ "answer" : "व्यास", "question" : "हिंदू धर्मातील १८ पुर" }]
